<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>موقع عبد اللطيف مشبال</title>
    <description>موقع على الانترنت أشارك فيه بعض مقالاتي</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 30 May 2018 09:02:59 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 30 May 2018 09:02:59 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.3</generator>
    
      <item>
        <title>حول المشروع الفرنسي لإصلاح نظام الطعن بالنقض</title>
        <description>&lt;p&gt;بتاريخ 20 /3/ 2018 نشر موقع محكمة النقض الفرنسية منصة تعلن عن الخطوط العريضة لمشروع إصلاح نظام الطعن بالنقض الذي تقدمت به في شخص رئيسها الي وزيرة العدل ، يهدف الي احداث نظام لتصفية عرائض النقض  filtrage في المادة المدنية بعد ان قطع المشروع مراحل عديدة ابتداءا من سنة 2014، وإشراك عديد من الفعاليات الحقوقية ذات الصِّلة بالموضوع، بهدف تمكين محكمة النقض من القيام بدورهابالفعالية المتوخاة حسب تصور واضعي المشروع، بالنظر للعدد الهام من عرائض النقض المدنيةالتي تبلغ 20000سنويا، وهو مايحول دون ذلك ، حسب راي الرئيس الاول للمحكمة في تصريح له بالتاريخ الموما اليه، الذي أشار الي التأثير المتزايد للتوجهات التشريعية الأوروبية الناظمة للطعن المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولدعم وجهة نظره وايضاً للدفاع عن طروحات واضعي المشروع ، يشير الرئيس الاول ان ثلاثة ارباع طلبات النقض تنتهي بالرفض لعدم قيامها علي اساس قانوني معتبر،ومن ثم فان مؤدي الفكرة التي ينهض عليها المشروع تنحي الي ازاحة العرائض ا”الهشة” , ان صح التعبير، وهي تلك التي لا تنهض علي وسائل نقض جدية،من ولوج الطعن بالنقض، في خطوة لا يمكن ان تؤدي الي النتيجة المرجوة دون ادخال إصلاحات علي قوانين المسطرة المدنية، سيما ما يتعلق بالطعن بالاستئناف،وهو ما من شانه ان يحقق ، في نظره، تسريعا بالبت في النزاعات، وبالتالي سيؤدي ذلك كله الي ضمان الأمن القضائي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتضمن المشروع دفاعا عن رؤيا واضعيه ، وتأكيدهم علي إقراره المساواة بين المواطنين الراغبين في التوجه الي عدالة محكمة النقض، وهو ما سيتم بتنحية طالب النقض الخاوي الوفاض من وسائل جدية للنقض من الولوج لمحكمة النقض، عبر خلق غرفة في هذه المحكمة تتولي فحص طلبات النقض، ومنح الإذن بسلوك هذا الطعن اذا تبين ان له أسباب جدية.ولهذا الغرض اقترح المشروع تعديل الفصل 411-2-1 من قانون التنظيم القضائي ليتضمن ما يلي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان الطعن بالنقض، فيما عدا السلطات المخولة في هذا الشأن للوكيل العام، يخضع لإذن  لا يمنح سوي اذا كانت القضية تثير مسالة جوهرية تكتسي مصلحة لفائدة تطوير القانون، او انها تثير مسالةتكتسي مصلحةلفائدة توحيد الاجتهاد القضائي، او اذا كانت القضية تمس ، بكيفية خطيرة ،قاعدة قانونية جوهرية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأسند المشروع لغرفة بمحكمة النقض ، مكونة من ثلاث قضاة ،ينتمون للغرفة المختصة حسب طبيعة النزاع،الاختصاص لمنح الترخيص بسلوك الطعن بالنقض من عدمه، بمراعاة العناصر الباهتة التي تضمنتها المادة المشار اليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبرر واضعوا المشروع ، ايضا، بموقف بعض التشريعات الأوروبية في الموضوع التي وضعت حواجز امام طالبي خدمات محاكم النقض، كل حسب رؤيتها الخاصة للقانون الاجرائي ، التي تتلخص في اتجاهين رئيسيين، الاول ينحو الي احداث مساطر ( عراقيل  بالاحري)من شانها تقليص حالات النقض الي حد أدني،والاتجاه الثاني يشترط الحصول علي إذن خاص لهذه  الغاية،مثلما يرنو اليه المشروع الفرنسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تجدر الإشارة في هذا الصدد الي الموقف المتميز للقانون الاجرائي الإسباني الصادر سنة 2000 الذي ادخل تعديلا جوهريا بل وقاسيا علي نظام الطعن بالنقض،ففصل بين الطعن لأسباب شكلية وجعلها من اختصاص المحاكم العليا الاسبانية التي تتوفر عليها كل جهة autonomia ، اي الي المحكمة العليا التابعة لها محكمة الاستئناف المصدرة للحكم، بينما جعلت الطعن بالنقض المؤسس علي خرق القانون بمدلوله العام من اختصاص المحكمة العليا بمدريد El tribunal supremo , وهو نظام عقيم، تعرض لنقد شديد من الفقه، ويكفي في هذا الصدد الإشارة انه يمنع علي طالب النقض الجمع بين الطعنين،بمعني ان الطالب الذي اختار الطعن الشكلي موضوع الفصل 468 ق م م الاسباني يمنع عليه ولوج الطعن بالنقض المؤسس علي أسباب  تتعلق بخرق قاعدة قانونية او باقي الأسباب غير المتعلقة بالشكل موضوع الفصل471 من نفس القانون، وفِي هذا المنع الجائر مساس خطير بحقوق المتقاضي في استعمال الطعن بالنقض لمعالجة اجحاف يدعي انه لحقه من حكم معين، وبالتالي في هذا التوجه مساس بحق من حقوق الانسان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعود لمشروع القانون الفرنسي المذكور أعلاه ، للتذكير بما أعلنت عنه مذكرته التقديمية من أسباب داعمة،تتجلي علاوة علي ما سبق ذكره،في الرغبة في تحقيق إدارة جيدة للعدل، والتحكم في العمر الزمني للقضايا،وتسريع وتيرة دراسة القضايا من طرف قاضي النقض، وتخفيف الضغط علي محكمة النقض بإزاحة القضايا الاقل أهمية عن نظرهم،مع تقوية سلطة قضاة محاكم الموضوع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولتحقيق هذه الغايات أوصي المشروع ب:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقوية دور قاضي الدرجة الاولي ، وتمكينه من وسائل قوية للقيام بماموريته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبطبيعة الحال ، وامام هذه المحاولة التي اطلعت بها محكمة النقض الفرنسية لاصلاح منافذ ولوج الطعن بالنقض من جمهور المتقاضين، والاستئثار بما هو من صميم عمل المشرع، لربما في مساعي لتنشيط الفكر القانوني ، فقد ارتأي واضعو المشروع الاستعانة بإحصائيات لاضفاء صبغةالوجاهة عليه، ومن ضمنها ان طلبات النقض بلغت سنة 2017 ما قدره 22890 قضية ، وحكم في القضايا الرائجة ما قدره 20667 قضية ، نقض منها ما قدره 26‎%‎ بما معناه ان الرفض كان مآل الباقي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكما كان متوقعا ، بالنظر لحمولة هذا القانون الإجرائية، وتاثيرها الملموس علي مصالح المتقاضين والمواطنين عموما، فقد ووجه المشروع بانتقادات حادة ، واذكر بهذا الصدد ما عبر عنه بشكل ساخر الاستاذ الجامعي باسكال لوكييك بمقال نشره بجريدة ليبراسيون، حينما أوضح ان اغلب منازعات الشغل لن تحظي في ظل هذا القانون بعناية  واهتمام قضاة النقض باستثناء الجزء منها المتعلق بالحقوق الاساسية ( التمييز ، التحرش الجنسي)وأعطي مثالا حيّا في هذا الصدد مستوحي من  قضيتين عرضتا علي القضاء ، الاولي تتعلق بصيدلي حكم عليه بأدائه لمستخدمة عنده مبلغ 50.000 أورو من اجل طرد غير مبرر، والثانية، تتعلق بسائق شاحنة رفضت مطالبه التي كانت ترمي الي الحصول علي مقابل ساعات إضافية بذلها لفائدة مشغله لعدة سنوات، وانتهت القضيتين بقرارين صدرا في هذه السنة، نقضا القرارين الصادرين في القضيتين، ليخلص من هذا الاستعراض الي ان من شان تطبيق نظام التعديل المقتر ح لنظام النقض حرمان أمثال هذين  المتقاضين من حقوقهما، ولن يكون في متناولهم سوي ذَر الدموع، ما دام ان مثل هذين القضيتين لا تعني شيئا ، متي لم يخرق قانون جوهري!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتساءل عن أسباب هذا الإصلاح ، مشككا في وجاهتها ، ما دام ان 20000 قضية مدنية معروضة امام محكمة النقض سنويا ليس بالعدد الكبير، باعتبار ان عدد سكان فرنسا يبلغ 66مليون من الاشخاص الذاتيين والملايين من الاشخاص المعنيين، القابلين كلهم للتقاضي، مما ينبغي معه تبادل  التهاني لان العدد المذكور من القضايامعتدل  للغاية ، ضعيف ومستقرنسبيا منذ عدة سنوات رغم انه حدث اثناء هذه المدة انفجارات علي مستوي العديد من القوانين والمراسيم والاجتهادات والنصوص الأوربية والدولية.ثم ، ختاما ، أوضح الفقيه المذكور ، ان الآليات التي سلكها واضعوا المشروع نتج عنها تحويل مسار محكمة النقض فأضحت غرفة تشريعية ثالثة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل اهم الانتقادات التي تم الاعراب عنها في مواجهة المشروع سالف  الذكر هو ما تضمنه البيان الذي اصدرته نقابةالقضاة، والاتحاد النقابي للقضاة، والفدرالية الوطنية لاتحادات المحامين الشباب، ونقابة محامي فرنسا،وجمعية المحامين الشباب الذين أعربوا عن رفضهم المطلق له ،مؤسسين موقفهم علي ان المشروع يكرس التخلي عن الحق الذي يكفله النظام الجمهوري القضائي لكل متقاضي من اجل التوجه بطعنه امام محكمة النقض لفحص مدي مطابقة القرار المطعون فيه للقانون، وبدلا من ذلك يتجه المشروع الي إقرار  نظام تتولي فيه محكمة النقض ذاتها تحديد القضايا التي ستتولي الفصل فيها بناءا علي مقاييس غامضة، واعلنت هكذا عن رغبتها في التخلي عن دورها التاريخي في مراقبة حسن تطبيق القانون من طرف القضاة في أحكامهم، وليس فقط في تأويل نص قانوني وتطويره، مما سينتج عنه التضحية بحقوق المتقاضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا البيان الصادر عن جمعيات مهنية للقضاة والمحامين ،اي من منتجي العدالة، ، يبرهن من جديدان  تلاحمهما لبلورة هذا الانتاج ، في وعي تام منهم ان أية عدالة حقيقية لن يكون لها مكان لولا هذا الانصهار الذي ينبني ، بداهة، علي أسس الاحترام المتبادل، والثقة، ،وأزيد من هذا بحتمية هذا التفاعل الإيجابي علي النحو الذي يستشف من البيان الرائع المذكور  دفاعا عن حقوق المواطن في ولوج مرافق العدالة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعل السيد الوكيل العام اما م محكمة النقض ا نتبه مسبقا لمثل هذه الانتقادات ، حينما قام بالتمييز في  مداخلته التي تقدم بها امام اللجنة المكلفة بالمشروع، بين طرق الطعن العادية  التي منحها صبغة حق التقاضي، بخلاف النقض  الذي هو طعن غير عادي ، في رأيه، ونزع عنه صبغة الحق انطلاقا من معيار تحكمي، استنادا علي قرا ر لمحكمة  العدل الأوروربية، ليخلص من ذلك الي أحقية وضع حواجز او بالاحري عراقيل امام قبول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طلبات النقض، بدعوي ان طلب النقض ليس بحق مطلق!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل يمكن  في هذه الظروف مجاراةراي احد الفقهاء البارزين الذي استنكر ما اسماه عملية التحول القضائي الي حالة هذيان،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نفاذ القانون الامريكي وعبوره للقارات</title>
        <description>&lt;p&gt;لا زالت تداعيات قرار الرئيس ترامب بالخروج عن الاتفاق النووي مع ايران تتناسل علي مستوي اثاره عليها وعلي دول الاتحاد الاوروبي التي وجدت نفسها مهددة بالخضوع هي الاخري الي العقوبات التي أعلن عنها ترامب في حالة عدم قطعها  علاقاتها الاقتصادية والتجارية مع طهران؛ ويبدو واضحا من مجريات الأمور انها تتعرض لاختبار كبير لتحديد كيفية التعاطي مع القرار المذكور، بالنظر لمحدودية عناصر القوة الأوروبية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ففي هذه الزاوية ، يكمن التحدي الأكبر الذي يواجهه الاتحاد الاوروبي  ، سيما وانه لم يستطع انشاء قوة سياسية وعسكرية مستقلة لها وزنها، وسيما ايضا ان مصلحة دول الاتحاد تستدعي عدم التضحية بمصالحها الاقتصادية مع ايران التي انتعشت علي نحو ملموس منذ رفع العقوبات عنها سنة 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل ما يزيد في ارتباك الموقف الاوروبي عدم توفر دول الاتحاد علي ترسانة قانونية قوية وفعالة تستطيع مواجهة مثيلتها الامريكية الجبارة، لحماية المقاولات الأوروبية النشيطة بايران من آثار العقوبات الامريكية الموما اليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد تبين مؤخرا للقيادة الأوروبية مدي الحاجة الي الترسانة المذكورة لمجابهة آثار القوة العاتية للعقوبات الامريكية، وما يمكن تسميته بآثار “الحرب الباردة  المالية”التي فرضتها الادارة الامريكيةعلى ايران بضغط قوي من اللوبي الصهيوني، وهو امر ليس من السهولة بمكان امام القوة الامريكية الماحقة، من جهة، ومن الخبرة  الهامةالتي راكمتها الادارة المذكورة خلال العقود الاخيرة من خلال استعمالها وتوظيفها القانون سلاحا فاعلا وبديلا للفتك بالقوي المعادية سيما بعد هجمات 11 سبتمبر الإرهابية،من جهة اخري.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس من المبالغة القول ان الولايات المتحدة استطاعت تصدير قوانينها نحو أوروبا، وأخذت بها عدة دول اخري، سيما علي مستوي التشريعات الناظمة للاسواق المالية، وهي مسالة طبيعية ناتجة عن عولمة الاقتصاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ بداية السنوات التسعينات ، وبدايات الحركات الإرهابية ، اخذت التشريعات الامريكية في الظهوربل والتمددبهدف محاربة الاٍرهاب وانتشار الأسلحة النووية، وايضاً محاربة الفساد، وتبييض الأموال، والجريمة المنظمة، وهو ما استدعي تدخل الابناك، وفرض قواعد تدبيريه صارمة، بايعاز من الادارة الامريكية، التي قامت بسن معايير فنية دقيقة في هذا المضمار، سرعان ما تم تطبيقها من الابناك الأوروبية، بل وايضاً من طرف دول اخري، وهو ما يعني تمديد تطبيق القانون الامريكي الي خارج الولايات  المتحدة الامريكية، فاضحي عابرا للقارات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا باس من الإشارة في هذا الصددان عددا من الشركات الأوروبية اضطرت لأداء ما يقرب من 40 مليار دولار للولايات المتحدة الامريكية في السنين الاخيرة ، لاتهامها من طرف الادارة الامريكية بعدم احترام العقوبات التي فرضتها علي عدد من الدول.وهو برهان قاطع علي ان تلك الدولة تفرض علي أوروبا احترام قانونها الداخلي ، وهذا هو جوهر الأشكال المطروح علي طاولة القادة الأوربيين امام التحدي الذي فرضه الرئيس ترامب في مواجهتها، بمعني انه لم يترك لها من هامش للاختيار سوي الامتثال لارادة ادارته ، دون ان يبدو في الأفق ما يفيد جدوي المجابهة الفرنسية او الألمانية لقرارات المقاطعة الامريكية، رغم ما قد يبدو من خلال ظاهر اعلان صوفيا الأخير الذي سيظل حبرا علي ورق امام تضعضع الموقف الاوروبي بشكل عام.، وهو ما يبدوجليامن خلال شروع عدد من الشركات الأوروبية في مغادرة ايران، مثلما هو حال الشركة الدانمركية الضخمة ( مانسك)وشركة طوطال الفرنسية..ا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبق للمشرع  الفرنسي ان انتبه لظاهرة  عبور القانون الامريكي للقارات، ان صح القول، وتم تقديم تقرير الجمعية الوطنية الفرنسيةبجلسة 5/10/2016 من طرف عدد من النواب تطرق للموضوع بإسهاب ، وهو منشور علي موقع الجمعية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ضمن ما أورده التقريران الادارة الامريكية تفرض علي المقاولات الأوروبية تقديم عدد من الوثائق صادقةحول أنشطتها، وواجب التعاون المباشر ودون أدني تحفظ ، وتقديم بيانات مدققة حول وضعيتها، ومدي تعرضها لاختلال من عدم، بما يعني تقديم ادلة قد تستعمل ضد مصالحها لاحقا، كما تضمن التقرير عددا من حالات العقوبات المالية الثقيلةالتي فرضتها الادارة الامريكية علي شركات أوروبية بناءا علي تشريعات أمريكية ، الامر الذي يثبت مدي تغول الامريكي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعله من المفيد الإشارة في هذا الصدد الي القانون الامريكي ( جاستا)ألذ ي يعني العدالة في مواجهة داعمي الاٍرهاب ، الذي أقر بحق ضحايا تفجيرات 10 سبتمبر 2001 الإرهابية مقاضاة أية جهة  حتي ولو كانت دولة امام القضاء الامريكي ، وارتكزت السلطات الامريكية في هذا الصدد علي أحقيتها في حماية مختلف مصالحهاومواطنيها،  ، وهو ما اعتبرته عدةجهات ، وعن صواب، ان المستهدف الاول به هي السعودية، مما يجعل إدارة ترامب في حرج امام الدعاوى التي رفعها عدد من المتضررين ضد السعودية امام المحاكم الامريكية التي لا سلطة لترامب عليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والآن وبعد ذهاب الرئيس أوباما الذي  كان قد عارض بشدة القانون المذكور ، وفرضه الكونغرس رغم ذلك، ومجيئ إدارة ترامب ، فانه يبدو مثيرا للملاحظة والدهشة ان المستهدف الحقيقي بالقوانين الامريكية العابرة للقارات والعقوبات هي  ايران، ومن الاحكام  القضائية الامريكية،هي السعودية ،وهما من اكبر الدول الاسلامية، دون ان تنتبها ان مصلحة الأمة تستوجب تلاحمهما ، بدل السقوط في الفخ الامريكي الهادف الي إشعال الحرب بين الاشقاء، وتدمير ما تم بناؤه من بنية تحتية وغيرها ليشملهما، لا قدر الله ، ما لحق العراق وسوريا من دمار وتقتيل، ليحقق الامريكي مصالحه ، علي حساب شعوب المنطقةالمنهكة من الحروب والتخلف،ارباحا مضاعفة من خلال بيع السلاح ومن استثمارات لاحقة ، في اعادة التعمير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>مساحة الدول العربية تبلغ  فجاة 360 كلمتر مربع!</title>
        <description>&lt;p&gt;المذبحة الجديدة التي تعرض لها الشعب الفلسطيني الاعزل وتمخض عنها مصرع 55متظاهرا، وهو عدد ضخم من الضحايا الذين لا يسقطون في يوم واحد حتي في أتون اشرس المعارك العسكرية، مما يدل علي اصرار القيادة العسكرية الإسرائيلية المجرمة علي استخدام القوة والرصاص لقتل الأبرياء ، الامر الذي يجب معه تقديمها للعدالة الدولية ، مع ان هذا الشعب العظيم الذي يقف منفردا دون مؤازرة أشقائهم الخليجيين الاثرياء  الذين كان من المفترض ان تستعمل جزء من ثروتهم لنصرة اخوانهم الفلسطينيين ضحايا الاجرام الصهيوني ، لم يستعمل سوي حقه المشروع في التظاهر للإعراب عن سخطه علي الاستيلاء علي القدس ،  ،بمكانتها ورمزيتها الدينية، من طرف اسرائيل بمباركة إدارة ترامب، امام نظر الجميع ، وصمت مذهل للمجتمع الدولي،ومن ضمنه النظام العربي الرسمي، الذي يبدو من خلال تطور الأحداث الاخيرة بالمنطقة، وانفراد السعودية بقيادته المروعة له،كشفت عن تواطئ سافرا من طرف الاخيرة مع الادارة الامريكية في خندق واحد يلتقي مع اسرائيل لتصفية القضية الفلسطينية في نطاق ما يسمي صفقة القرن المنتظر الإعلان عنها بصفة نهائية في هذا الشهر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما كشفت عن حقيقة مؤلمة اخري مفادهاان مساحة ما يسمي بالعالم العربي قد انكمشت ، فلم تعد تتعدي سوي قطعة ترابية صغيرة بمساحة 360 كلم مربع، هي مساحة قطاع غزة ، التي هي ارض الأبطال الذين جابهوا ، وحدهم، بصدورهم العارية، اعتي القوي الفاشية والنازية في العالم، حفاظا علي حقوق الشعب الفلسطيني، في أراضيه،  وفضحوا هكذا مزاعم الديموقراطية الإسرائيلية التي لا تقوم لها قائمةسوي عبر قمع الفلسطيني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا تبخرت الجيوش العربية التي تكلف تسليحها   الملايير من الدولارات ، كما اختفي الدعم العربي للفلسطينيين الفقراء والكادحين حتي يتضاعف فقرهم ومعاناتهم ، رغم منع ترامب المعونة عن وكالة “الاونروا”قصد إكراههم علي القبول بشروط مذلة للتخلي عن حقوقهم في وطنهم، في الوقت الذي منحت، السعودية، دون حسيب او رقيب،  مبالغ طائلة من الملايير من الدولارات لترامب، تحت طائلة اختلاق عداوة بايران التي سبق لها احتلال جزر موسي الاماراتية في عهد الشاه دون ان تتحلي عندئذ دول الخليج بالشجاعة الكافية لتوجيه صفة المحتل علي النظام الإيراني ، وفِي هذا تسفيه لمزاعمهم ان ايران هي عدوتهم  ما دام ان تلك الأنظمة قد استساغت احتلالا فارسيا لجزرهم منذ حوالي خمسة عقود، وبالتالي سيكون مشروعا التساؤل بخصوص الدور الخليجي في فبركة صفقة القرن .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلي مستوي القانون الدولي ، فان مبادرة الادارة الامريكية بنقل سفارتها الي القدس، لا يعدو ان يكون قرارا جائرا وباطلا ،، بل ومعدوما يخالف الشرعية الدولية ممثلة في قرار الامم المتحدة الذي منح للقدس وبيت لحم وضعية خاصتين، سنة 1947 ،بان جعلهما تحت إشراف دولي، بسبب مكانتهما الدينية وباقي قرارات الامم المتحدة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ن التشريعاتالداخلية الامريكية التي تؤطر نقل السفارة المذكورة، لا يمكن بحال من الاحوال ان تسمو علي التشريع الدولي، وهو مبدء يكرسه الدستور الامريكي نفسه، ومن ثم فان القرارات التنفيذية للإدارة الامريكية التي اصدرها الرئيس ترامب لا يمكن لها ان تحدث اثرا يذكر،سيما وأنها تكرس منطق القوة المتغطرسة التي سبق لها ان فشلت اما م إرادة الشعوب ، مثلما اثبتت هزيمة امريكا النكراء امام إرادة الشعب الفيتنامي، التي تحققت في متم ابريل 1975.ولا يمكن امام تخبط سياسة امريكا في المنطقة العربية سوي القول انها ، سياسة فاشلة، لعدم توفرها علي أركان أساسية من قبيل الحق، والتوازن، وتورطها في دعم مجتمع إسرائيلي فاشي ،عنصري، ينبني علي أساطير لاهوتية،يحاول قادته ،دون جدوي، إقناع عالم القرن 21 ، بمشروعيتها في عالم سبق له منذ عقود ان رمي بتلك الأساطير الي المزبلة، وأقام أسس تعايشه علي معايير حقوق الشعوب ، والديمقراطية، والتعدد، فتترائي بالملموس السياسة الامريكية علي أساس ارعن ، في تناقض تام مع مسيرة التاريخ، ومن ثم فان مآلها المحتوم هو فشل ذريع،وهو ما تثبته الوقائع الاخيرة التي حصلت في العراق وسوريا، رغم الملايير من الدولارات التي كانت تهدف الي إقامة دولة الخرافة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويقينا فان الأحداث الاخيرة بغزة وما صاحبتها من قتل إجرامي ومجاني للفلسطينيين العزل ، ورغم فداحة هذا المصاب الجلل، فان مؤداه اعادة البوصلة الي مسارها الصحيح، اي في مواجهة العدو الحقيقي وهو الدولة الصهيونية.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%A9-360-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%A9-360-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>فداحة الاثار الخطيرة التي تكتسيها بعض الاحكام نظرا لزيغها عن التطبيق الصحيح لاحكام القانون</title>
        <description>&lt;p&gt;بادئ ذي بدء، وامام فداحة الاثار الخطيرة التي تكتسيها بعض الاحكام نظرا لزيغها عن التطبيق الصحيح لاحكام القانون، كما يوجب ذلك  الفصل 117 من الدستور،  وهو ما يبدو جليا من النازلة التي تفضل الزميل مهراش بطرحها مشكورا ، لإبداء الرأي بخصوص سلامة النتيجة التي انتهت اليها محكمة الاستئناف بالدارالبيضاء في قرارها المنتقد من طرفه، أقول انني اري انه قد يكون من المناسب، في هذه الظروف ، ان يتدخل المشرع بهدف  إقرار نص في قانون المسطرة المدنية المرتقب ، يعترف فيه صراحة بالحكم المنعدم، بهدف تجريده من قوة الشيئ المقضي به وصورته كعنوان للحقيقة، الامر الذي يعني بالملموس اعتباره كان لم يكن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان هذه النتيجة ، التي اقدر انها خط دفاعي تستدعيها ضرورة ملحة لحماية حقوق المواطن امام تنامي ظاهرة الاحكام الملوثة بعوار فادح ، مثل الاحكام غير المعللة، او تلك التي يشوبها تحريف خطير كما هو عليه الامر في النازلة محل هذا التعليق، او حالات خرق جسيم  لحقوق الدفاع ( صدور الاحكام دون استدعاء الخصم بكيفية قانونية) او حالات الحكم بما لم يطلب، او خارج السبب المعتمد عليه في الدعوي ( الفصل 3 ق م م ) الي غير ذلك من الحالات التي ينتج عنها ضرر فادح للمتقاضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان تخلف الشكل لا يقل أهمية عن الموضوع ، كما كان يقول استاذنا موسي عبود، ومن ثم فان المنتوج المصاب بعيب جسيم لا يمكن ان يطلق عليه حكم، نظرا لانعدام أركانه وعناصره الجوهرية المفترض قيامها فيه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان انعدام التعليل المطلق لحكم يعد عيبا جوهريا ، لمخالفته قاعدة دستورية منصوص عليها في الفصل 125من الدستور ، و بالاحري اذا صدر مشوبا بتحريف صارخ لمذكرات الأطراف، وحججهم، وهو ما من شانه ان يجعل الحكم منعدما يترتب عنه وبالضرورة ازاحة صفته القضائية، وكل اثر قانوني له، بصرف النظر عن المساءلة المدنية للقاضي المصدر له ، وحتي الجنائية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اعلم ان هذه الفكرة ستثير نقاشا هاما، من مؤيد او معارض، ولكن قد تكون حلا مناسبا لمجابهة حالات صدور بعض الاحكام في خرق واضح لمقتضيات قانونية جوهرية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما بالنسبة النازلة المعروضة ، فإنني اتبني رايي التالي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدو بالرجوع الي مقال الاستئناف ان الطاعن قدح في الحكم المستأنَف كونه نعي امام محكمة الدرجة الاولي في تقرير الخبرة الوحيدة المنجزة ابتدائيا لان الخبير لم ينفذ المهمة المسندة اليه وعدم إنجازها علي بقعة فارغة بمساحة 55،2 متر مربع، وان المستأنَف تشبث بالقسمة، والتمس إلغاء الحكم المستأنَف وارجاع المهمة للخبير .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفِي غياب الحكم الابتدائي ، وعلي ضوء ما جاء بمقال الاستئناف ، يتجلي ان رافعه نعي علي الحكم الابتدائي ايضا مصادقته علي تقرير الخبرة دون ان يُبين هل العقار قابل للقسمة ، ولا ان يرفق بتصميم للقسمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن البين بالرجوع الي تعليل القرار الاستينافي اقتصاره علي القول “ انه تجلي من خلال تقرير الخبرة ان الطرفين عبرا عن رغبتهما في البقاء كل واحد في مكانه الذي يستغله والتمسا المصادقة علي الخبرة في المرحلة الابتدائية” 
في حين : 
يتجلي بالرجوع الي المذكرة المدلي بها ابتدائيا من الطاعن انها تضمنت انتقادا للخبرة، وملتمسا بإجراء خبرة تكميلية علي يد نفس الخبير والتقيد بالحكم التمهيدي الصادر، وهو ما أكد عليه مقال الاستئناف، الامر الذي يعني ان هناك تحريفا لمضمون دفوع الطاعن، وهو امر بالغ الخطورة كما لا يخفي ، وينهض هذا العيب كوسيلة مجدية للطعن بالنقض.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%81%D8%AF%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%BA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%81%D8%AF%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%BA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>مقترحات لتفعيل اداء المجتمع المدني لدوره وفق احكام الدستور</title>
        <description>&lt;p&gt;يعرف المجتمع حركة احتجاجية ومطلبية واسعة تباينت بشأنها المواقف، أتت نتيجة ضعف التدخل المفترض من السلطات الحكومية،لحماية المواطن من هول ارتفاع الأسعار، وتغول غير مسبوق لطبقة اوليغارشية دون اي احترام للضوابط او بالتلاعب عليها، في غياب للمؤسسات المعنية ، وعلي رأسها مجس النواب ومجلس المنافسة، وهي حركة تمس في الصميم موضوع التوزيع العادل للثروة.
وامام صمت ممثلي الأمة، يبدو من المناسب التفكير في تفعيل آليات هامةاتي بها الدستوراتاحت لأول مرة للمواطن المشاركة الإيجابية في حقل صنع القرار السياسي، حتي لا يبقي أسير سلبية غير مبررة لممثله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجدر في هذا السياق التذكير بالمقتضيات الهامة التي تضمنها الدستور في الفصلين 15 و 139 من المحدثين  آليات لتفعيل دور المجتمع المدني ، تؤدي الي إشراكه وتقوية مراقبته علي نوع التدابير والاجراءات الحكومية والترابية في ميدان الشأن العام، والتأثير علي القرارات المتخذة، بل والمبادرة باقتراحات فعالة لمجابهة اي خلل ملاحظ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تنص المادة الثانية من القانون رقم 44.14 المتعلق بتحديد شروط وكيفيات ممارسة الحق في تقديم العرائض الي السلطات العمومية علي ان العريضة هي “ كل طلب مكتوب يتضمن مطالب او مقترحات او توصيات يوجهه بصفة جماعية مواطنات و مواطنون  مقيمون بالمغرب او خارجه الي السلطة المعنية قصد اتخاذ ما تراه مناسبا في شانه من إجراءات في إطار احترام احكام الدستور والقانون وطبقا للاجراءات المنصوص عليها في هذا القانون التنظيمي”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتجلي من تحليل هذه المادة ان العريضة هي قوة اقتراحية ذات قيمة لا يستهان بها، يسوغ من خلالها للمواطنين المشاركة في إعداد وتنفيذ ومواكبة وتقييم السياسات العمومية ،ومن ثم يمكن القول انها ( العريضة) تتخذ أشكالا متباينة يستحيل حصرها،وترنو الي محاولة إيجاد حلول مشاكل المواطنين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإذا كانت الحركة الاحتجاجية الواسعة الموما اليها سالفا تجد صدي لها في مختلف الجهات ، فتتعدي نطاق العرائض التي يحق للمواطنين تقديمها الي الجماعات الترابية المنصوص عليها في القانون رقم 113.14 المتعلق بالجماعات، باعتبار ان تلك الحركة تهدف تحقيق مصلحة عامة من اجل القضاء علي الاحتكار واستغلال موقع الهيمنة الاقتصادية لفرض أسعار واساليب تناي عن قواعد المنافسة الشريفة، ومن ثم فان مؤدي ذلك وجوب إخضاعها لمجال التشريع وفق  احكام الفصل 14 من الدستور   طالما ان هذا الملتمس المفترض صادر عن مجموعة من المواطنات والمواطنين بهدف المساهمة في  مبادرة تشريعية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالبناء علي ما سلف ذكره فان المبادرة تجد في المادة 2 من القانون التنظيمي المتعلق بتقديم الملتمسات في مجال التشريع رقم 64.14 سندا لها ما دام ان نطاقها يتحدد في اقتراح تعديل مقتضي قانوني معين او  أحداث  تعديل قانون وخصوصا قانون المنافسة بشأن ما تضمنه من تحرير مطلق للاسعار ، وكل قانو ن له علاقة بالحركة المطلبية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدو من خلال ما سلف ذكره ومن سياق الحركة الاجتماعية المقاطعة لصنف محدد من المنتجات ، انه قد آن الاوان ان تنتظم  فعاليات المجتمع المدني المنخرطة في هذه الحركة في إطار واسع لتفعيل الاليات الدستورية والقانونية المنوه بها سالفا، متسلحة بالاحترافية والمهنية لفرض سياسة عمومية تحارب الاحتكار، حتي  يحتل هذا المجتمع النشيط مكانة مرموقة تتعدي النطاق التقليدي الممارس في صناديق انتخابية لم تفرز منتخبين في مستوي تطلعات الناخبين، وتساهم في خلق آفاق جدية لعدالة اجتماعية مستحقة، بالقضاء علي الفقر والهشاشة وتقليص الفوارق الاجتماعية.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>قانون المسطرة المدنية في مجال ترسيخ وحماية حقوق المتقاضين</title>
        <description>&lt;p&gt;علي هامش الندوة التي انعقدت بدار المحامي بخصوص مشروع قانون المسطرة المدنية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا خلاف حول الأهمية المركزية التي يحظي بها قانون المسطرة المدنية في مجال ترسيخ وحماية حقوق المتقاضين، وذلك ناتج عن ارتباطه الوثيق بموضوع حقوق الانسان عموما. وعلي الرغم من استقلاليته عن قوانين الموضوع ، الا ان القانون المسطري لا يمكن ان ينسلخ عنه ،متي كان وجوده ضروري  في الحياة القانونية لتلاحم القانونين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولذلك يصعب تصور ممارسة سليمة للحق في التقاضي في مناي عن التعسف المنصوص عليه في الفصل 94 ق ل ع دون مراعاة الاحكام المسطريةالتي تتسرب الي مختلف فروع القانون ،او اكتراث يذكر بتنوعه او خصوصياته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلي هذا الأساس ، يساهم قانون المسطرة المدنية ، في تمكين المتقاضي بسلاح ثمين  للوصول الي الحصول علي حقه بمقتضي حكم حائز لقوة الشيئ المقضي، ويلزم الجميع باحترامه عملا بالفصل   126 ( فقرة أولي) من الدستور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبناءا عليه،  يجدر القول ان القانون المذكور يعتبر ضمانة جوهرية لقيام السلم الاجتماعي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجب الاعتراف ان قانون المسطرة ظل ، ولردح طويل من الزمن، يؤدي  مجرد دور ثانوي في المساعدة علي حسن تطبيق القواعد القانونية الموضوعيةالتي حافظت علي قوتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويلاحظ ، عموما، ان  قرارات محكمة النقض المبدئية في مجال قانون المسطرة المدنية  ظلت اقل عددا واهمية من القرارات الآخري التي اضافت تقعيدا جوهريا طال مجال قوانين الجوهر.ولعل هذا الامر ناتج عن احكام قانو ن المسطرة المدنية ذاته، وهو ما يمكن استخلاصه بالرجوع الي احكام الفصل 359 ( الفقرة 2) منه التي قيدت  امكانية الطعن بالنقض ضد حكم نهائي بسبب خرق قاعدة مسطرية سوي اذا تحقق ضرر عند طالب النقض، وهو تقييد له اثره ، يتعين اخذه بعين الاعتبار في هذا التحليل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يشير الاستاذ الكشبور في هذا الصدد في احد مؤلفاته الي أسباب التمييز بين خرق القانون الشكلي والقانون الموضوعي ، واعتبر ان خرق القواعد القانونية الشكلية لا اثر له مبدئيا الا علي الخصم الذي تضرر من ذلك، ولا اثر له علي توحيد الاجتهاد القضائي ، عكس الخطا في القانون الموضوعي ، فهو قابل لان يؤثر في غير الدعوي التي صدر فيها، وقد يغير هذا الخطا معني تفسير القانو ن بشكل عام،فيجعل  من هذا  التمييز تفسيرا لأنكما ش  الأخطاء المتعلقة بالجانب الإجرائي في الحكم علي مستوي الطعن بالنقض ، في اغلب التشريعات المقارنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومع صواب هذا الرأي ، بشكل عام ، أضيف ان مرد هذه الظاهرة  ناتج في جزء هام منه عن صعوبات تأصيل العمل الإجرائي بخلاف ما هو عليه الامر في قوانين الموضوع، فهي صعوبات ناتجة ،عن تنوع العمل الإجرائي: تدخل السلطة القضائية او الولائية،او الإدارية، ثم، وايضاً، وخصوصا، بسبب محدودية سلطان الإرادة عند الأطراف امام هيمنة القاضي بمناسبة سير الخصومة أمامه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتجدر  اثارة ملاحظة أساسية بخصوص موضوع مسيرة قانون المسطرة المدنية، لملاحظة قلة الاهتمام به وبمكانته المركزية في ميدان ممارسة الحقوق، اذ لم يأخذ ( انقشاع) الاهتمام يترائي سوي في فترة متاخرة من القرن الماضي، وكان لتعاظم دور منظومة حقوق الانسان في الحياة ، وذلك باعتبار القانو ن المذكور اداة حربية ناجعة ، بل ولا محيد عنها ، في النظام القضائي، ولا ريب انها اداة يجب  ادارتها بحنكة ودراية من الأطراف عبر دفاعهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وينبغي تثمين موقف الدستور الحالي الذي عمد الي دسترة بعض القواعد المسطرية أسوة ببعض الدساتير ، وهكذا ارتقت قاعدة وجوب تعليل الاحكام  المنصوص عليها في الفصلين 45 و 345 ق  م م الي مرتبة القاعدة الدستورية عملا بمقتضي الفصل 125  من الدستور،وكذا علنية الجلسات عملا بالفصل 123 منه، وحقوق الدفاع، عملا بالفصل 120،ويعد خرق حق الدفاع  من أسباب النقض في اجتهاد محكمة النقض المتواتر، لتعلقه بأحد القواعد الجوهرية الواجب مراعاتها من المحكمة حتي ولو لم يقع التنصيص عليها في قانون المسطرة المدنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا ريب ان  هذا السمو بتلك القواعد الي مرتبة  قواعد دستورية هو تحصين أقوي لموقع المتقاضين في الخصومة المدنية بشكل خاص، وحث للسلطة القضائية علي مراعاة هذه القواعد سيما ما يهم وجوب تعليل الاحكا م حتي لا يقع  النعي بل وحتي التظلم لهذا الخرق مما يندرج في مدلول الخطا الجسيم المرتكب من القاضي باعتبار ان الفصل 97 من القانو ن المتعلق بالقضاة يعتبر في فقرته الأولي ان خرقا خطيرا لقاعدة مسطرية تشكل ضمانة أساسية لحقوق الأطراف وحرياتهم..بمثابة الخطا المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا الاهتمام المتزايد بالقانون الاجرائي عموما ، وقانون المسطرة المدنية تحديدا، لم يصل بعد ، علي مستوي الفقه المغربي، الي مداه المأمول والمناسب، فلم تعالج مواضيعه المتنوعة والثرية  بالعناية والدقة المطلوبة، فيما عدا بعض المؤلفات وبعض الاطروحات التي لم يقع نشرها، وظلت اسيرة رفوف الجامعات، وهي اعمال لم تعمل الي إشاعة روح النقد العلمي لقواعد قانون المسطرة ، في أفق ازاحة  الشوائب او ما هو متجاوز ، ولا يساير التطور القانوني الحاصل بقصد السعي الي تحقيق عدالة فعالة وسريعة، ولا ريب ان التعديل المرتقب لقانون المسطرة المدنية يعتبرلحظة تاريخية حاسمة وفارقة من اجل تعديل احكامه وجعلها  تتلائم والتطور المكثف والنوعي لقوانين الموضوع الحاصل  بعد ظهير 28/9/1974 المؤسس لقانون المسطرة المدنية الحالي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ختاما، هل يمكن ، في هذه الظروف، وبالبناء علي ما سلف ذكره ، مشاطرة راي البعض من الفقه الذي نحي الي اعتبار ان قانون المسطرة المدنية  بمثابة الولد الشقي للعائلة القانونية،  بسبب  تربته القاحلة،،والمعقدة،،؟!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%AE-%D9%88-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%AE-%D9%88-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>بخصوص قرار المحكمة الدستورية حول شروط واجراءات الدفع بعدم دستورية قانون</title>
        <description>&lt;p&gt;بخصوص قرار المحكمة الدستورية الصادر بتاريخ 6/3/2018 المتعلق بالقانون التنظيمي رقم 86.15(حول شروط واجراءات الدفع بعدم دستورية قانون.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالنظر لحمولة هذا القرار التأسيسي اللصيق بتكريس قضاء مستقل يطبق نصا قانونيا خالي من كل شائبة ، وما له من انعكاس مباشر علي ممارسة المتقاضي لحقوقه وحرياته، وما أرساه من مبادئ كبري ترسخ وجوب احترام القانون لاحكام الدستور، من شانها تمكين المتقاضي من تحقيق تلك الغايات ، وكذا بالنظر للاختصاص الخطير والمطلق الذي تتولاه المحكمة الدستورية في نطاق مقتضي الفصل 133 من الدستور الذي أجاز لأول مرة استعمال المتقاضي حقه في الطعن بعدم دستورية قانون ،صدر القانون الموما اليه،الذي أعلنت المحكمة المذكورة مخالفته في العديد من مقتضياته للدستور،ارتأيت تقديم هذه الملاحظات علي ضوء القرار الدستوري المذكور الذي سبق للاستاذ الهيني المحترم ان نوه بما انتهي اليه، عن صواب، نظرا لما أرساه من قواعد ، وتثبيت لقيم الحق .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبقراءة أولية لقرار المحكمة الدستورية ، يمكن اثارة عدد من الملاحظات الأولية، التي يجدر تفصيلها لاحقا ، في دراسة معمقة،نظرا لاهميتها القصوي ، وراهنيتها ، في أفق إشباع حاجيات المواطن المشروعة في الحصول علي حكم عادل،في زمن معقول.
اولا : حول طلب الحكومة الرامي الي تصحيح اخطاء مادية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدو ان السيد رئيس الحكومة تقدم ،من خلال رسالته المودعة لدي السيدالامين العام للحكومة، انه طلب من المحكمة الدستورية  “تصحيح اخطاء مادية”شابت بعض مواد القانون التنظيمي المذكور ،وردت الطلب لكونه لا يندرج ضمن الملاحظات التي تكون محل نظر المحكمة الدستورية؛
فلا تثريب بهذا الشأن، متي كان الاختصاص غير منعقد للمحكمة المذكورة ،باقتباس ملاحظة ذ الهيني.مع الإشارة ان العمل جري احيانا علي تصحيح  تلك الأخطاء المادية  بإعادة نشر النص اللاحق به الخطا بعد تصحيحه.
ويدفعني هذا الامر الي التساؤل بخصوص مدي اختصاص القضاء الدستوري في تفسير نص قانوني في معرض النظر في دعوي الدفع بعدم دستوريته.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;أولا--حول-تخويل-النيابة-العامة-صفة-الطرف&quot;&gt;أولا : حول تخويل النيابة العامة صفة الطرف.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;عابت المحكمة الدستورية علي القانون رقم86.15عدم تخويله النيابة العامة صفة الطرف، الي جانب أطراف اخري، لتقديم دعوي عدم دستورية القانون، في حال تقديرها او شكها من ان مقتضياته الواجبة  التطبيق تعتريها شبهة عدم الدستورية، فخالفت بذلك الفقرة الأولي من الفصل 133 من الدستور التي جعلت الدفع بعدم الدستورية مكسبا للاطراف بصيغة العموم، وهو ما يدفعني للاعتقاد ان هذا الحق يمتد ليشمل حتي المتعرض الغير الخارج عن الخصومة، الذي ولئن لم يكن طرفا  في الخصومة، فانه يعد هكذا باعتباره طرف او خصم لاحق.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ثانيا-حول-المادتين-الثالثة-الفقرة-الاخيرة-والعاشرةالفقرة-الاخيرة&quot;&gt;ثانيا: حول المادتين الثالثة (الفقرة الاخيرة) والعاشرة(الفقرة الاخيرة)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ابقت المحكمة الدستورية علي ما جاء في القانون التنظيمي المذكور بخصوص منع قضاة الاحكام اثارة تلقائية للدفع بعدم دستورية نص قانوني، وفسرت الفقرتين الموما إليهما علي ضوء مكونات المحكمةبالرغم من انتمائهماالي الجسم القضائي نفسه، اي قضاة الحكم وقضاة النيابة العامة،لتنتهي الي القول ان تلك التلقائية قاصرة علي قضاة الاحكام دون قضاة النيابة العامة.
وإذا كان هذا المنحي قد يتعارض مع وظيفة القاضي الذي يقع عليه واجب الامتناع عن تطبيق القانون المخالف للدستور، غير انه يعتبر وجيها بالنظر لاحكام الفصل25 من ق م م الذي يمنع علي المحكمة ان تبت في دستورية القوانين، مثلما هو علي الامر بالنسبة للفصل 50 من القانو ن المحدث للمحاكم الإدارية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويستفاد من   من هذا المنحي ان ألَّبت في دستورية القانون لا علاقة له بالنظام العام.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ثالثا-حول-الموادالثالثة-الفقرة-الأوليو-14-و15&quot;&gt;ثالثا: حول الموادالثالثة (الفقرة الأولي)و 14 و15.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;أكدت المحكمة الدستورية بهذا الصدد علي مبدء عدم شمول الطعن بعدم دستورية القوانين لقانو ن سبق لها التصريح  بدستوريته، مكرسة بذلك مدلول قرينة دستوريتهاالمعمول بها في  الفقه والقضاء الدستوريين، فتناي عن الدفع بعدم الدستورية  دون ان تشمل القاعدة القوانين العادية المعدلة لقوانين عادية سبق ان خضعت للرقابة الدستورية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولاحظت المحكمة الدستورية بهذا الصددان القانون التنظيمي لم يتضمن ما يفيد تطبيق القواعد والاحكام الواردة فيهما، علي الدفع بعدم الدستورية المثاربمناسبة المنازعة الخاصة بشأن انتخاب أعضاء البرلمان؛
بقي ان أشير بهذا الخصوص ان المحكمة الدستورية أوضحت ان الدفع بعدم الدستورية ينحصر علي المنازعات المطروحة امام محاكم التنظيم القضائي ، فلايشمل المحاكم التحكيمية ، علي سبيل المثال.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;رابعا-حول-المادة-الخامسة&quot;&gt;رابعا: حول المادة الخامسة&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;نحت المحكمة الدستورية الي القول ان الدفع بعدم  دستورية قانون يتبع  الدعوي الأصلية بشأن موضوعها  من اجبار تقديمها بواسطة محام،عندما يلزم القانون ذلك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا أزاحت ما كان يتضمنه القانو ن التنظيمي من امكانية تقديم دعوي الدفع المذكور مباشرة من الأطراف  دون محام.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;خامسا-حول-المواد-السادسة-والعاشرة-و11&quot;&gt;خامسا :حول المواد السادسة والعاشرة و11&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اعتبر القرارالدستوري محل هذا التعليق ا المواد السادسة والعاشرة و11والخامسة( فيمانصت عليه من شروط متصلة بمراقبة الدستورية) والسابعة(الفقرة 2) و 12 المرتبطة بها، غير مطابقة للدستور. هذا  الجزء من القرار،في تقديري، اعتمد علي اهم التعليلات التي بررت بها المحكمة  علي نحو مقبول ومتناسق منحاها  المذكور،اذ أكد ت فيها ،علي وجه الخصوص، ا”ان اختصاص النظر في كل دفع بعدم الدستورية موكول الي المحكمة الدستورية،هو اختصاص عام، يشمل النظر في الدفوع المحالة عليها شكلا وموضوعًا ، وليس في الدستور ما يشرع لتجزيئه،ويندرج في ولايتها الشاملة، ولا ايضا ما يبرر نقله لغير الجهة المحددة له دستوريا”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا رفضت  المحكمة  الدستورية  مجاراة منحي القانون التنظيمي الذي كان قد جعل من قاض النقض المحالةعليه دعوي  الدفع بعدم دستورية قانون، قاضيا دستورياابتدائيا !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذا التوجه  الهام اكدته ايضا المحكمة الدستورية، بقوة ، بقولها:
“وحيث  ان تقدير الجدية الموكول للهيئة المحدثة بمحكمة النقض،يحول الهيئة المذكورة ال ي مراقب سلبي للدستورية، بالنظر لصعوبة تحديد العناصر المشكلة للجدية،وارتباط تقديرها بالموضوع، وليس بالشكل”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;سادسا&quot;&gt;سادسا:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;حول المواد  السابعة (فقرة أولي )  والثامنة  و13
لعل من ادق الاشكالات التي تترتب عن صدور حكم من المحكمة الدستورية يستجيب للدفع بعدم دستورية نص قانوني ، هو الأثر الذي يجب إعماله كنتيجة  له، وهو  ما لم يفت انتباه المحكمة الدستورية بطبيعة الحال،وهو مايتجلي من خلال ما عابته علي القانون التظيمي لعدم سنه احكاما تخول المتقاضين تقديم دعوي جديدة تسمح بترتيب آثار قرارها في حالة مواصلة المحكمة نظره في الدعوي الأصلية وصدور قراربعدم دستورية القانون،فأوضحت بدقة انه” يترتب عن عدم التنصيص  علي الاحكام المشار اليها، عدم التقيد بإلزامية حجية قرارات المحكمة الدستورية، ومس بحق  الأطراف المعنية في الاستفادة  من الأثر المترتب عن تلك القرارات، مما يتعين  معه  التصريح، من هذا الوجه،بعدم دستورية المادتين 8 و 13؛”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذه المسالة البالغة الأهمية لها علاقة بالاشكالية الجوهرية التي كانت ولا  تزال مثار  خلاف. عميق بين فقهاء القانون الدستوري والمتعلقة بطبيعة الأثر المباشرللحكم بعدم دستورية  قانون معين،، هل هو اثر مباشر  او. منشئ، ام له  اثر رجعي او كاشف،،؟
وغني عن البيان ان السلطة التشريعية  مدعوة الي تحديد  موقفها بدقةمن هذه المسالة الجوهرية  نظرا  لما لها  من انعكاسات جد ملموسة علي خاتمة مسيرة مضنية  ومكلفةومنتجة للمتقاضي .
ختاما  سيتبين، ولا شك،من خلال الاطلاع  علي قرار المحكمة الدستورية ان السلطة التشريعية لم تتوفق في صياغة مقتضيات القانون التنظيم عدد 86.15، فلم تتمكن  من الاحاطة بجوانبه بالدقة المتوخاة ، مع وجوب الاعتراف بصعوبة هذا العمل التأسيسي في مجال تكريس دولة الحق.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>قضية الهيني .. اجتهاد محكمة النقض وإعادة الاعتبار</title>
        <description>&lt;p&gt;تزخر حالة الاستاذ الهيني المهنية، وما عرفته من تطورات كقاضي سابق، اسهم بجد ومثابرة في بلورة اجتهاد قضائي اداري مرجعي بالمحكمة الإدارية بالرباط، ثم الي نائب وكيل عام  للملك باستئناف القنيطرة، وما تعرض اليه من عزل من سلك القضاءلأسباب تتعلق بما نسب اليه من عدم احترام لحرية التعبير المقيد ،اي بمراعاة واجب التحفظ الملقي علي كاهل القاضي، ثم التحاقه بمهنة المحاماة بتطوان اثر قبوله من الهيئة هناك، وهو القرار الذي تم إلغاؤه من طرف غرفة المشورة بمحكمة الاستئناف بهذه المدينة، ، وختاما صدور قرار لمحكمة النقض الذي أعاد الأمور الي نصابها بنقض القرار سالف الذكر،، نقول ان هذه الحالة تزخر بتنوع ، ومعطيات ، وان شئنا، وعلي الأخص ، بحقيقة ان القانون ،عندنا، لا  زال أسير إستقلالية نسبية،وهو ما يكون قد عبر عنه أرسطو بقوله “نحن نبحث عن التفرقة بين العدل في ذاته ، والعدل داخل المجتمع”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اذ تفيد الحقائق الارضيّة ان هناك خللا في تطبيق القانون، مما يعني وجود تباين  بين النصوص القانونية التي تعد متقدمة،وبين  فهمها وتطبيقها رغم وضوحها في العديد من الحالات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحالة الاستاذ الهيني تشي بما سلف ذكره.ومن ثم اعتقد ان رجل القانون مدعو الي بذل جهد اكبر عبر إيلاء مزيد من التعمق في دراسة الاحكام القضائية، وتحليل مضامينها، وان صح القول تفكيك أجزائها وصولا لمعرفة مدي انسجامها في تطبيق النصوص القانونية،في نقد نزيه وصارم.
وعموما ، هل يمكن القول ان رجل القانون يمكنه ان يعيش مرتاحا، اذا كان ملما بالقانون مع ما يفرزه التطبيق،،؟ام آن الاوان لتشكيل جبهة واسعة من هؤلاء الغير مرتاحين والافصاح عما تستره صدورهم،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان مناسبة هذه المساهمة هو اطلاعي الْيَوْمَ من خلال بعض المواقع علي قرار محكمة النقض الموما اليه أعلاه، الذي صدر بغرفتين برآسة الاستاذ منصف ( رئيس القسم المدني الرابع) وعضوية السادة المستشارين أعضاء هذا القسم، اضافة الي الاستاذ غزيول برادة ( رئيس القسم الثاني بالغرفة الإدارية ) والسادة المستشارين أعضاء هذه الغرفة بما فيهم المستشار المقرر ذ محمد بوغالب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما تجدر الإشارة اليه هو ما نحي اليه القرار من تأويل النص المعتمد من طرف قرار محكمة الاستئناف بتطوان المنقوض، (المادة 18 من قانون المحاماة )وكرس  في مستهل تعليله تقعيدا رائعا   كالتالي:”ان العبرة في النصوص بغاياتها،وللوسائل حكم المقاصد ، فيجوز قياس وسيلة علي اخري تماثلها اذا كان لهما نفس المقصد، وهذا يقتضي شمول النص للحالات المذكورة منه، وما يقايسها اذا اتحدت الغاية  وانتفي الدليل علي الحصر”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا اعادت محكمة النقض للعدالة اعتبارها حينما نقضت القرار سالف الذكربسبب خرقه القانون، فحققت بذلك الهدف الأمثل من تأسيسها الاوهو إصلاح ما قد يكتنف الاحكام النهائية من عيب، وتوحيد كلمة القضاء بخصوص القواعد القانونية، وهو ما يتجلي من  تقعيد لهذه القواعد، الامر الذي من شانه، ولا شك ، تدعيم  واستقرار الأمن القضائي ، وتحقيق المصلحة العامة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويحق القول ان  قرار محكمة النقض المذكور يعتبر من القرارات الرائدة التي  تدخلت من خلالها لمنح التفسير السليم لاحكام القانون، اذ لا مراء في ان للمحكمة العليا مراقبة ما اذا كان قد أغفل قضاة الموضوع الأخذ بالفهم الصحيح المستدل بها من الأطراف مما يكون له تأثير علي حكمهم.
ولعل الأهم  من هذا ان محكمة النقض تغلغلت في تفسير القصد من سن المشرع احكام المادة 18 من القانون المنظم لمهنة المحاماة، في نطاق صلاحياتها كمحكمة قانون،بقولها” ان الغاية من ذلك هو تمكين المهنة من التجربة المهنية  لقدماء القضاة ما دام انها نصت علي إعفائهم من الحصول علي شهادة الأهلية لممارسة مهنة المحاماة ومن التمرين، قدماء القضاة الذين قضوا علي الاقل ثمان سنوات ، علي الاقل، في ممارسة القضاء وقدماء القضاة من الدرجة الثانية  او من درجة تفوقها بعد قبول استقالتهم او إحالتهم علي التقاعد ما لم يكن ذلك لسبب تأديبي.”
واعادت محكمة النقض التذكير بان الحالتين المنصوص عليهما في تلك المادة ليست علي سبيل الحصر ، وإنما تبنيه بالأدني علي الاعلي، فيندرج في ذلك حالة العزل وكافة الحالات التي يغادر فيها القاضي ،من تلك الدرجة، سلك القضاء دون ادانة سواء قضائية او تأديبية، وكلها تدخل في حكم المادة الخامسة من نفس القانون التي اشترطت في المرشح لمهنة المحاماة الا  يكون مدانا قضائيا او تاديبيابسبب ارتكابه أفعالا منافية للشرف والمروءة او حسن السلوك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونتيجة هذا التحليل الدقيق لاحكام المادة الثامنة عشرة المذكورة تجلي لمحكمة النقض ان إلغاء محكمة الاستئناف بتطوان لقرار تسجيل ذ الهيني بهيئة المحامين ، حينما حصرت مناط تسجيل قدماء القضاة بهذا الجدول في الحالتين المنصوص عليها في المادة المذكورة دون سواهما، واعتبرت كل سبب تأديبي مانع من الانخراط في مهنة المحاماة، تكون قد خرقت القانون، فسايرت محكمة النقض بذلك مضمون النعي المؤسس عليه الوسيلة الأولي.وبديهي ان هذا القرار ملزم لمحكمة الإحالة لكونه بت في مسالة قانونية بحتة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا يسعني في النهاية سوي تهنئة ذ الهيني مرة اخري علي هذه النتيجة التي انتهي اليها ، بفعل صموده وعدالة قضيته، وحنكة دفاعه،آملا له التوفيق والسداد في مهنة النبلاء من اضرابه.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>امكانية اجراء محاسبة بين طرفين تجاريين عن طريق خبير في الشؤون التجارية بدل خبير في المحاسبة</title>
        <description>&lt;p&gt;امكانية اجراء محاسبة بين طرفين تجاريين عن طريق خبير في الشؤون التجارية بدل خبير في المحاسبة اضحي أمرا ممكنا بفضل ابداع الاجتهاد القضائي لمحكمة الاستئناف التجارية بالدارالبيضاء!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قرار تمهيدي رقم 78 بتاريخ 29/01/2018 ملف عدد 3924/8202/2017   وتأسس تعليلها علي مايلي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( حيث يتبين من خلال  وثائق الملف و مستنداته ان محكمة الاستئناف و بعد إلمامها بطبيعة النزاع ارتأت تعيين الخبير سعيد الصنهاجي باعتباره خبير مختص في الشؤون التجارية و هو خبير مسجل بالجدول الوطني للخبراء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و حيث ان الأسباب المعتمدة في التجريح من طرف الطالبة و الممثلة في ان الخبير قام باستدعاء الأطراف لعمليات الخبرة بمكتبه المستعار عند الخبير عبد الرحيم قطبي و انه لا يعتبر خبيرا حيسوبيا لا ينهض سببا للتجريح طالما ان المحكمة ارتأت و نظرا لطبيعة النزاع بين الأطراف انه يدخل في مجال اختصاص الخبير المعين و يكون ما اثاره الطالب لا يشكل سببا وجيها للتجريح ‎).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و يجدر التذكير في هذا الصدد ان المادة الأولى من القانون المتعلق بتنظيم مهنة الخبرة الحسابية و انشاء هيئة الخبراء المحاسبين  ( القانون رقم 15.89 المعدل بالقانون رقم 44.03 الصادر بتاريخ 14/02/2006) تنص على ان الخبير المحاسب له وحده أهلية تسليم شهادة تتضمن ابداء رأيه في حساب او عدة حسابات لمختلف المنشآت و الهيئات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و حيث يبدو ان القرار الاستئنافي المذكور اختار عدم منح  أي اعتبار لهذا المقتضى الصريح رغم اثارته من الطرف المعني ، فأضحى بالتالي من حق اي خبير في الشؤون التجارية ان يتسلط على اختصاص مهنة منظمة و عريقة كما هو حال مهنة الخبير الحيسوبي ، و ان ينجز خبرات حسابية قضائية في منازعات تجارية معقدة و مهمة رغم تواضع معارفه الحسابية بالمقارنة مع التكوين العميق في هذا الميدان للخبير الحيسوبي، مع العلم ان السلطات العامة بدلت مجهودات جبارة لتحسين مناخ الاعمال ، بسن عدة قوانين بهدف إقرار شفافية محاسبة  الفاعلين في المجال الاقتصادي من اجل جلب الاستثمار الأجنبي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا فضلا على ان قانون المسطرة المدنية(الفصل62)يلزم على الخبير الغير مختص اثارة أسباب التجريح تلقائيا اذا عين لإنجاز خبرة في غير مجال اختصاصه.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A7%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A7%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
