<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>موقع عبد اللطيف مشبال</title>
    <description>موقع على الانترنت أشارك فيه بعض مقالاتي</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 22:11:08 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Mar 2018 22:11:08 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.3</generator>
    
      <item>
        <title>قانون المسطرة المدنية في مجال ترسيخ وحماية حقوق المتقاضين</title>
        <description>&lt;p&gt;علي هامش الندوة التي انعقدت بدار المحامي بخصوص مشروع قانون المسطرة المدنية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا خلاف حول الأهمية المركزية التي يحظي بها قانون المسطرة المدنية في مجال ترسيخ وحماية حقوق المتقاضين، وذلك ناتج عن ارتباطه الوثيق بموضوع حقوق الانسان عموما. وعلي الرغم من استقلاليته عن قوانين الموضوع ، الا ان القانون المسطري لا يمكن ان ينسلخ عنه ،متي كان وجوده ضروري  في الحياة القانونية لتلاحم القانونين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولذلك يصعب تصور ممارسة سليمة للحق في التقاضي في مناي عن التعسف المنصوص عليه في الفصل 94 ق ل ع دون مراعاة الاحكام المسطريةالتي تتسرب الي مختلف فروع القانون ،او اكتراث يذكر بتنوعه او خصوصياته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلي هذا الأساس ، يساهم قانون المسطرة المدنية ، في تمكين المتقاضي بسلاح ثمين  للوصول الي الحصول علي حقه بمقتضي حكم حائز لقوة الشيئ المقضي، ويلزم الجميع باحترامه عملا بالفصل   126 ( فقرة أولي) من الدستور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبناءا عليه،  يجدر القول ان القانون المذكور يعتبر ضمانة جوهرية لقيام السلم الاجتماعي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجب الاعتراف ان قانون المسطرة ظل ، ولردح طويل من الزمن، يؤدي  مجرد دور ثانوي في المساعدة علي حسن تطبيق القواعد القانونية الموضوعيةالتي حافظت علي قوتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويلاحظ ، عموما، ان  قرارات محكمة النقض المبدئية في مجال قانون المسطرة المدنية  ظلت اقل عددا واهمية من القرارات الآخري التي اضافت تقعيدا جوهريا طال مجال قوانين الجوهر.ولعل هذا الامر ناتج عن احكام قانو ن المسطرة المدنية ذاته، وهو ما يمكن استخلاصه بالرجوع الي احكام الفصل 359 ( الفقرة 2) منه التي قيدت  امكانية الطعن بالنقض ضد حكم نهائي بسبب خرق قاعدة مسطرية سوي اذا تحقق ضرر عند طالب النقض، وهو تقييد له اثره ، يتعين اخذه بعين الاعتبار في هذا التحليل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يشير الاستاذ الكشبور في هذا الصدد في احد مؤلفاته الي أسباب التمييز بين خرق القانون الشكلي والقانون الموضوعي ، واعتبر ان خرق القواعد القانونية الشكلية لا اثر له مبدئيا الا علي الخصم الذي تضرر من ذلك، ولا اثر له علي توحيد الاجتهاد القضائي ، عكس الخطا في القانون الموضوعي ، فهو قابل لان يؤثر في غير الدعوي التي صدر فيها، وقد يغير هذا الخطا معني تفسير القانو ن بشكل عام،فيجعل  من هذا  التمييز تفسيرا لأنكما ش  الأخطاء المتعلقة بالجانب الإجرائي في الحكم علي مستوي الطعن بالنقض ، في اغلب التشريعات المقارنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومع صواب هذا الرأي ، بشكل عام ، أضيف ان مرد هذه الظاهرة  ناتج في جزء هام منه عن صعوبات تأصيل العمل الإجرائي بخلاف ما هو عليه الامر في قوانين الموضوع، فهي صعوبات ناتجة ،عن تنوع العمل الإجرائي: تدخل السلطة القضائية او الولائية،او الإدارية، ثم، وايضاً، وخصوصا، بسبب محدودية سلطان الإرادة عند الأطراف امام هيمنة القاضي بمناسبة سير الخصومة أمامه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتجدر  اثارة ملاحظة أساسية بخصوص موضوع مسيرة قانون المسطرة المدنية، لملاحظة قلة الاهتمام به وبمكانته المركزية في ميدان ممارسة الحقوق، اذ لم يأخذ ( انقشاع) الاهتمام يترائي سوي في فترة متاخرة من القرن الماضي، وكان لتعاظم دور منظومة حقوق الانسان في الحياة ، وذلك باعتبار القانو ن المذكور اداة حربية ناجعة ، بل ولا محيد عنها ، في النظام القضائي، ولا ريب انها اداة يجب  ادارتها بحنكة ودراية من الأطراف عبر دفاعهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وينبغي تثمين موقف الدستور الحالي الذي عمد الي دسترة بعض القواعد المسطرية أسوة ببعض الدساتير ، وهكذا ارتقت قاعدة وجوب تعليل الاحكام  المنصوص عليها في الفصلين 45 و 345 ق  م م الي مرتبة القاعدة الدستورية عملا بمقتضي الفصل 125  من الدستور،وكذا علنية الجلسات عملا بالفصل 123 منه، وحقوق الدفاع، عملا بالفصل 120،ويعد خرق حق الدفاع  من أسباب النقض في اجتهاد محكمة النقض المتواتر، لتعلقه بأحد القواعد الجوهرية الواجب مراعاتها من المحكمة حتي ولو لم يقع التنصيص عليها في قانون المسطرة المدنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا ريب ان  هذا السمو بتلك القواعد الي مرتبة  قواعد دستورية هو تحصين أقوي لموقع المتقاضين في الخصومة المدنية بشكل خاص، وحث للسلطة القضائية علي مراعاة هذه القواعد سيما ما يهم وجوب تعليل الاحكا م حتي لا يقع  النعي بل وحتي التظلم لهذا الخرق مما يندرج في مدلول الخطا الجسيم المرتكب من القاضي باعتبار ان الفصل 97 من القانو ن المتعلق بالقضاة يعتبر في فقرته الأولي ان خرقا خطيرا لقاعدة مسطرية تشكل ضمانة أساسية لحقوق الأطراف وحرياتهم..بمثابة الخطا المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا الاهتمام المتزايد بالقانون الاجرائي عموما ، وقانون المسطرة المدنية تحديدا، لم يصل بعد ، علي مستوي الفقه المغربي، الي مداه المأمول والمناسب، فلم تعالج مواضيعه المتنوعة والثرية  بالعناية والدقة المطلوبة، فيما عدا بعض المؤلفات وبعض الاطروحات التي لم يقع نشرها، وظلت اسيرة رفوف الجامعات، وهي اعمال لم تعمل الي إشاعة روح النقد العلمي لقواعد قانون المسطرة ، في أفق ازاحة  الشوائب او ما هو متجاوز ، ولا يساير التطور القانوني الحاصل بقصد السعي الي تحقيق عدالة فعالة وسريعة، ولا ريب ان التعديل المرتقب لقانون المسطرة المدنية يعتبرلحظة تاريخية حاسمة وفارقة من اجل تعديل احكامه وجعلها  تتلائم والتطور المكثف والنوعي لقوانين الموضوع الحاصل  بعد ظهير 28/9/1974 المؤسس لقانون المسطرة المدنية الحالي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ختاما، هل يمكن ، في هذه الظروف، وبالبناء علي ما سلف ذكره ، مشاطرة راي البعض من الفقه الذي نحي الي اعتبار ان قانون المسطرة المدنية  بمثابة الولد الشقي للعائلة القانونية،  بسبب  تربته القاحلة،،والمعقدة،،؟!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%AE-%D9%88-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%AE-%D9%88-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>بخصوص قرار المحكمة الدستورية حول شروط واجراءات الدفع بعدم دستورية قانون</title>
        <description>&lt;p&gt;بخصوص قرار المحكمة الدستورية الصادر بتاريخ 6/3/2018 المتعلق بالقانون التنظيمي رقم 86.15(حول شروط واجراءات الدفع بعدم دستورية قانون.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالنظر لحمولة هذا القرار التأسيسي اللصيق بتكريس قضاء مستقل يطبق نصا قانونيا خالي من كل شائبة ، وما له من انعكاس مباشر علي ممارسة المتقاضي لحقوقه وحرياته، وما أرساه من مبادئ كبري ترسخ وجوب احترام القانون لاحكام الدستور، من شانها تمكين المتقاضي من تحقيق تلك الغايات ، وكذا بالنظر للاختصاص الخطير والمطلق الذي تتولاه المحكمة الدستورية في نطاق مقتضي الفصل 133 من الدستور الذي أجاز لأول مرة استعمال المتقاضي حقه في الطعن بعدم دستورية قانون ،صدر القانون الموما اليه،الذي أعلنت المحكمة المذكورة مخالفته في العديد من مقتضياته للدستور،ارتأيت تقديم هذه الملاحظات علي ضوء القرار الدستوري المذكور الذي سبق للاستاذ الهيني المحترم ان نوه بما انتهي اليه، عن صواب، نظرا لما أرساه من قواعد ، وتثبيت لقيم الحق .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبقراءة أولية لقرار المحكمة الدستورية ، يمكن اثارة عدد من الملاحظات الأولية، التي يجدر تفصيلها لاحقا ، في دراسة معمقة،نظرا لاهميتها القصوي ، وراهنيتها ، في أفق إشباع حاجيات المواطن المشروعة في الحصول علي حكم عادل،في زمن معقول.
اولا : حول طلب الحكومة الرامي الي تصحيح اخطاء مادية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدو ان السيد رئيس الحكومة تقدم ،من خلال رسالته المودعة لدي السيدالامين العام للحكومة، انه طلب من المحكمة الدستورية  “تصحيح اخطاء مادية”شابت بعض مواد القانون التنظيمي المذكور ،وردت الطلب لكونه لا يندرج ضمن الملاحظات التي تكون محل نظر المحكمة الدستورية؛
فلا تثريب بهذا الشأن، متي كان الاختصاص غير منعقد للمحكمة المذكورة ،باقتباس ملاحظة ذ الهيني.مع الإشارة ان العمل جري احيانا علي تصحيح  تلك الأخطاء المادية  بإعادة نشر النص اللاحق به الخطا بعد تصحيحه.
ويدفعني هذا الامر الي التساؤل بخصوص مدي اختصاص القضاء الدستوري في تفسير نص قانوني في معرض النظر في دعوي الدفع بعدم دستوريته.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;أولا--حول-تخويل-النيابة-العامة-صفة-الطرف&quot;&gt;أولا : حول تخويل النيابة العامة صفة الطرف.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;عابت المحكمة الدستورية علي القانون رقم86.15عدم تخويله النيابة العامة صفة الطرف، الي جانب أطراف اخري، لتقديم دعوي عدم دستورية القانون، في حال تقديرها او شكها من ان مقتضياته الواجبة  التطبيق تعتريها شبهة عدم الدستورية، فخالفت بذلك الفقرة الأولي من الفصل 133 من الدستور التي جعلت الدفع بعدم الدستورية مكسبا للاطراف بصيغة العموم، وهو ما يدفعني للاعتقاد ان هذا الحق يمتد ليشمل حتي المتعرض الغير الخارج عن الخصومة، الذي ولئن لم يكن طرفا  في الخصومة، فانه يعد هكذا باعتباره طرف او خصم لاحق.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ثانيا-حول-المادتين-الثالثة-الفقرة-الاخيرة-والعاشرةالفقرة-الاخيرة&quot;&gt;ثانيا: حول المادتين الثالثة (الفقرة الاخيرة) والعاشرة(الفقرة الاخيرة)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ابقت المحكمة الدستورية علي ما جاء في القانون التنظيمي المذكور بخصوص منع قضاة الاحكام اثارة تلقائية للدفع بعدم دستورية نص قانوني، وفسرت الفقرتين الموما إليهما علي ضوء مكونات المحكمةبالرغم من انتمائهماالي الجسم القضائي نفسه، اي قضاة الحكم وقضاة النيابة العامة،لتنتهي الي القول ان تلك التلقائية قاصرة علي قضاة الاحكام دون قضاة النيابة العامة.
وإذا كان هذا المنحي قد يتعارض مع وظيفة القاضي الذي يقع عليه واجب الامتناع عن تطبيق القانون المخالف للدستور، غير انه يعتبر وجيها بالنظر لاحكام الفصل25 من ق م م الذي يمنع علي المحكمة ان تبت في دستورية القوانين، مثلما هو علي الامر بالنسبة للفصل 50 من القانو ن المحدث للمحاكم الإدارية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويستفاد من   من هذا المنحي ان ألَّبت في دستورية القانون لا علاقة له بالنظام العام.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ثالثا-حول-الموادالثالثة-الفقرة-الأوليو-14-و15&quot;&gt;ثالثا: حول الموادالثالثة (الفقرة الأولي)و 14 و15.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;أكدت المحكمة الدستورية بهذا الصدد علي مبدء عدم شمول الطعن بعدم دستورية القوانين لقانو ن سبق لها التصريح  بدستوريته، مكرسة بذلك مدلول قرينة دستوريتهاالمعمول بها في  الفقه والقضاء الدستوريين، فتناي عن الدفع بعدم الدستورية  دون ان تشمل القاعدة القوانين العادية المعدلة لقوانين عادية سبق ان خضعت للرقابة الدستورية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولاحظت المحكمة الدستورية بهذا الصددان القانون التنظيمي لم يتضمن ما يفيد تطبيق القواعد والاحكام الواردة فيهما، علي الدفع بعدم الدستورية المثاربمناسبة المنازعة الخاصة بشأن انتخاب أعضاء البرلمان؛
بقي ان أشير بهذا الخصوص ان المحكمة الدستورية أوضحت ان الدفع بعدم الدستورية ينحصر علي المنازعات المطروحة امام محاكم التنظيم القضائي ، فلايشمل المحاكم التحكيمية ، علي سبيل المثال.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;رابعا-حول-المادة-الخامسة&quot;&gt;رابعا: حول المادة الخامسة&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;نحت المحكمة الدستورية الي القول ان الدفع بعدم  دستورية قانون يتبع  الدعوي الأصلية بشأن موضوعها  من اجبار تقديمها بواسطة محام،عندما يلزم القانون ذلك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا أزاحت ما كان يتضمنه القانو ن التنظيمي من امكانية تقديم دعوي الدفع المذكور مباشرة من الأطراف  دون محام.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;خامسا-حول-المواد-السادسة-والعاشرة-و11&quot;&gt;خامسا :حول المواد السادسة والعاشرة و11&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اعتبر القرارالدستوري محل هذا التعليق ا المواد السادسة والعاشرة و11والخامسة( فيمانصت عليه من شروط متصلة بمراقبة الدستورية) والسابعة(الفقرة 2) و 12 المرتبطة بها، غير مطابقة للدستور. هذا  الجزء من القرار،في تقديري، اعتمد علي اهم التعليلات التي بررت بها المحكمة  علي نحو مقبول ومتناسق منحاها  المذكور،اذ أكد ت فيها ،علي وجه الخصوص، ا”ان اختصاص النظر في كل دفع بعدم الدستورية موكول الي المحكمة الدستورية،هو اختصاص عام، يشمل النظر في الدفوع المحالة عليها شكلا وموضوعًا ، وليس في الدستور ما يشرع لتجزيئه،ويندرج في ولايتها الشاملة، ولا ايضا ما يبرر نقله لغير الجهة المحددة له دستوريا”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا رفضت  المحكمة  الدستورية  مجاراة منحي القانون التنظيمي الذي كان قد جعل من قاض النقض المحالةعليه دعوي  الدفع بعدم دستورية قانون، قاضيا دستورياابتدائيا !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذا التوجه  الهام اكدته ايضا المحكمة الدستورية، بقوة ، بقولها:
“وحيث  ان تقدير الجدية الموكول للهيئة المحدثة بمحكمة النقض،يحول الهيئة المذكورة ال ي مراقب سلبي للدستورية، بالنظر لصعوبة تحديد العناصر المشكلة للجدية،وارتباط تقديرها بالموضوع، وليس بالشكل”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;سادسا&quot;&gt;سادسا:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;حول المواد  السابعة (فقرة أولي )  والثامنة  و13
لعل من ادق الاشكالات التي تترتب عن صدور حكم من المحكمة الدستورية يستجيب للدفع بعدم دستورية نص قانوني ، هو الأثر الذي يجب إعماله كنتيجة  له، وهو  ما لم يفت انتباه المحكمة الدستورية بطبيعة الحال،وهو مايتجلي من خلال ما عابته علي القانون التظيمي لعدم سنه احكاما تخول المتقاضين تقديم دعوي جديدة تسمح بترتيب آثار قرارها في حالة مواصلة المحكمة نظره في الدعوي الأصلية وصدور قراربعدم دستورية القانون،فأوضحت بدقة انه” يترتب عن عدم التنصيص  علي الاحكام المشار اليها، عدم التقيد بإلزامية حجية قرارات المحكمة الدستورية، ومس بحق  الأطراف المعنية في الاستفادة  من الأثر المترتب عن تلك القرارات، مما يتعين  معه  التصريح، من هذا الوجه،بعدم دستورية المادتين 8 و 13؛”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذه المسالة البالغة الأهمية لها علاقة بالاشكالية الجوهرية التي كانت ولا  تزال مثار  خلاف. عميق بين فقهاء القانون الدستوري والمتعلقة بطبيعة الأثر المباشرللحكم بعدم دستورية  قانون معين،، هل هو اثر مباشر  او. منشئ، ام له  اثر رجعي او كاشف،،؟
وغني عن البيان ان السلطة التشريعية  مدعوة الي تحديد  موقفها بدقةمن هذه المسالة الجوهرية  نظرا  لما لها  من انعكاسات جد ملموسة علي خاتمة مسيرة مضنية  ومكلفةومنتجة للمتقاضي .
ختاما  سيتبين، ولا شك،من خلال الاطلاع  علي قرار المحكمة الدستورية ان السلطة التشريعية لم تتوفق في صياغة مقتضيات القانون التنظيم عدد 86.15، فلم تتمكن  من الاحاطة بجوانبه بالدقة المتوخاة ، مع وجوب الاعتراف بصعوبة هذا العمل التأسيسي في مجال تكريس دولة الحق.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>قضية الهيني .. اجتهاد محكمة النقض وإعادة الاعتبار</title>
        <description>&lt;p&gt;تزخر حالة الاستاذ الهيني المهنية، وما عرفته من تطورات كقاضي سابق، اسهم بجد ومثابرة في بلورة اجتهاد قضائي اداري مرجعي بالمحكمة الإدارية بالرباط، ثم الي نائب وكيل عام  للملك باستئناف القنيطرة، وما تعرض اليه من عزل من سلك القضاءلأسباب تتعلق بما نسب اليه من عدم احترام لحرية التعبير المقيد ،اي بمراعاة واجب التحفظ الملقي علي كاهل القاضي، ثم التحاقه بمهنة المحاماة بتطوان اثر قبوله من الهيئة هناك، وهو القرار الذي تم إلغاؤه من طرف غرفة المشورة بمحكمة الاستئناف بهذه المدينة، ، وختاما صدور قرار لمحكمة النقض الذي أعاد الأمور الي نصابها بنقض القرار سالف الذكر،، نقول ان هذه الحالة تزخر بتنوع ، ومعطيات ، وان شئنا، وعلي الأخص ، بحقيقة ان القانون ،عندنا، لا  زال أسير إستقلالية نسبية،وهو ما يكون قد عبر عنه أرسطو بقوله “نحن نبحث عن التفرقة بين العدل في ذاته ، والعدل داخل المجتمع”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اذ تفيد الحقائق الارضيّة ان هناك خللا في تطبيق القانون، مما يعني وجود تباين  بين النصوص القانونية التي تعد متقدمة،وبين  فهمها وتطبيقها رغم وضوحها في العديد من الحالات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحالة الاستاذ الهيني تشي بما سلف ذكره.ومن ثم اعتقد ان رجل القانون مدعو الي بذل جهد اكبر عبر إيلاء مزيد من التعمق في دراسة الاحكام القضائية، وتحليل مضامينها، وان صح القول تفكيك أجزائها وصولا لمعرفة مدي انسجامها في تطبيق النصوص القانونية،في نقد نزيه وصارم.
وعموما ، هل يمكن القول ان رجل القانون يمكنه ان يعيش مرتاحا، اذا كان ملما بالقانون مع ما يفرزه التطبيق،،؟ام آن الاوان لتشكيل جبهة واسعة من هؤلاء الغير مرتاحين والافصاح عما تستره صدورهم،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان مناسبة هذه المساهمة هو اطلاعي الْيَوْمَ من خلال بعض المواقع علي قرار محكمة النقض الموما اليه أعلاه، الذي صدر بغرفتين برآسة الاستاذ منصف ( رئيس القسم المدني الرابع) وعضوية السادة المستشارين أعضاء هذا القسم، اضافة الي الاستاذ غزيول برادة ( رئيس القسم الثاني بالغرفة الإدارية ) والسادة المستشارين أعضاء هذه الغرفة بما فيهم المستشار المقرر ذ محمد بوغالب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما تجدر الإشارة اليه هو ما نحي اليه القرار من تأويل النص المعتمد من طرف قرار محكمة الاستئناف بتطوان المنقوض، (المادة 18 من قانون المحاماة )وكرس  في مستهل تعليله تقعيدا رائعا   كالتالي:”ان العبرة في النصوص بغاياتها،وللوسائل حكم المقاصد ، فيجوز قياس وسيلة علي اخري تماثلها اذا كان لهما نفس المقصد، وهذا يقتضي شمول النص للحالات المذكورة منه، وما يقايسها اذا اتحدت الغاية  وانتفي الدليل علي الحصر”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا اعادت محكمة النقض للعدالة اعتبارها حينما نقضت القرار سالف الذكربسبب خرقه القانون، فحققت بذلك الهدف الأمثل من تأسيسها الاوهو إصلاح ما قد يكتنف الاحكام النهائية من عيب، وتوحيد كلمة القضاء بخصوص القواعد القانونية، وهو ما يتجلي من  تقعيد لهذه القواعد، الامر الذي من شانه، ولا شك ، تدعيم  واستقرار الأمن القضائي ، وتحقيق المصلحة العامة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويحق القول ان  قرار محكمة النقض المذكور يعتبر من القرارات الرائدة التي  تدخلت من خلالها لمنح التفسير السليم لاحكام القانون، اذ لا مراء في ان للمحكمة العليا مراقبة ما اذا كان قد أغفل قضاة الموضوع الأخذ بالفهم الصحيح المستدل بها من الأطراف مما يكون له تأثير علي حكمهم.
ولعل الأهم  من هذا ان محكمة النقض تغلغلت في تفسير القصد من سن المشرع احكام المادة 18 من القانون المنظم لمهنة المحاماة، في نطاق صلاحياتها كمحكمة قانون،بقولها” ان الغاية من ذلك هو تمكين المهنة من التجربة المهنية  لقدماء القضاة ما دام انها نصت علي إعفائهم من الحصول علي شهادة الأهلية لممارسة مهنة المحاماة ومن التمرين، قدماء القضاة الذين قضوا علي الاقل ثمان سنوات ، علي الاقل، في ممارسة القضاء وقدماء القضاة من الدرجة الثانية  او من درجة تفوقها بعد قبول استقالتهم او إحالتهم علي التقاعد ما لم يكن ذلك لسبب تأديبي.”
واعادت محكمة النقض التذكير بان الحالتين المنصوص عليهما في تلك المادة ليست علي سبيل الحصر ، وإنما تبنيه بالأدني علي الاعلي، فيندرج في ذلك حالة العزل وكافة الحالات التي يغادر فيها القاضي ،من تلك الدرجة، سلك القضاء دون ادانة سواء قضائية او تأديبية، وكلها تدخل في حكم المادة الخامسة من نفس القانون التي اشترطت في المرشح لمهنة المحاماة الا  يكون مدانا قضائيا او تاديبيابسبب ارتكابه أفعالا منافية للشرف والمروءة او حسن السلوك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونتيجة هذا التحليل الدقيق لاحكام المادة الثامنة عشرة المذكورة تجلي لمحكمة النقض ان إلغاء محكمة الاستئناف بتطوان لقرار تسجيل ذ الهيني بهيئة المحامين ، حينما حصرت مناط تسجيل قدماء القضاة بهذا الجدول في الحالتين المنصوص عليها في المادة المذكورة دون سواهما، واعتبرت كل سبب تأديبي مانع من الانخراط في مهنة المحاماة، تكون قد خرقت القانون، فسايرت محكمة النقض بذلك مضمون النعي المؤسس عليه الوسيلة الأولي.وبديهي ان هذا القرار ملزم لمحكمة الإحالة لكونه بت في مسالة قانونية بحتة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا يسعني في النهاية سوي تهنئة ذ الهيني مرة اخري علي هذه النتيجة التي انتهي اليها ، بفعل صموده وعدالة قضيته، وحنكة دفاعه،آملا له التوفيق والسداد في مهنة النبلاء من اضرابه.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>امكانية اجراء محاسبة بين طرفين تجاريين عن طريق خبير في الشؤون التجارية بدل خبير في المحاسبة</title>
        <description>&lt;p&gt;امكانية اجراء محاسبة بين طرفين تجاريين عن طريق خبير في الشؤون التجارية بدل خبير في المحاسبة اضحي أمرا ممكنا بفضل ابداع الاجتهاد القضائي لمحكمة الاستئناف التجارية بالدارالبيضاء!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قرار تمهيدي رقم 78 بتاريخ 29/01/2018 ملف عدد 3924/8202/2017   وتأسس تعليلها علي مايلي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( حيث يتبين من خلال  وثائق الملف و مستنداته ان محكمة الاستئناف و بعد إلمامها بطبيعة النزاع ارتأت تعيين الخبير سعيد الصنهاجي باعتباره خبير مختص في الشؤون التجارية و هو خبير مسجل بالجدول الوطني للخبراء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و حيث ان الأسباب المعتمدة في التجريح من طرف الطالبة و الممثلة في ان الخبير قام باستدعاء الأطراف لعمليات الخبرة بمكتبه المستعار عند الخبير عبد الرحيم قطبي و انه لا يعتبر خبيرا حيسوبيا لا ينهض سببا للتجريح طالما ان المحكمة ارتأت و نظرا لطبيعة النزاع بين الأطراف انه يدخل في مجال اختصاص الخبير المعين و يكون ما اثاره الطالب لا يشكل سببا وجيها للتجريح ‎).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و يجدر التذكير في هذا الصدد ان المادة الأولى من القانون المتعلق بتنظيم مهنة الخبرة الحسابية و انشاء هيئة الخبراء المحاسبين  ( القانون رقم 15.89 المعدل بالقانون رقم 44.03 الصادر بتاريخ 14/02/2006) تنص على ان الخبير المحاسب له وحده أهلية تسليم شهادة تتضمن ابداء رأيه في حساب او عدة حسابات لمختلف المنشآت و الهيئات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و حيث يبدو ان القرار الاستئنافي المذكور اختار عدم منح  أي اعتبار لهذا المقتضى الصريح رغم اثارته من الطرف المعني ، فأضحى بالتالي من حق اي خبير في الشؤون التجارية ان يتسلط على اختصاص مهنة منظمة و عريقة كما هو حال مهنة الخبير الحيسوبي ، و ان ينجز خبرات حسابية قضائية في منازعات تجارية معقدة و مهمة رغم تواضع معارفه الحسابية بالمقارنة مع التكوين العميق في هذا الميدان للخبير الحيسوبي، مع العلم ان السلطات العامة بدلت مجهودات جبارة لتحسين مناخ الاعمال ، بسن عدة قوانين بهدف إقرار شفافية محاسبة  الفاعلين في المجال الاقتصادي من اجل جلب الاستثمار الأجنبي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا فضلا على ان قانون المسطرة المدنية(الفصل62)يلزم على الخبير الغير مختص اثارة أسباب التجريح تلقائيا اذا عين لإنجاز خبرة في غير مجال اختصاصه.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A7%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A7%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
