<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>موقع عبد اللطيف مشبال</title>
    <description>موقع على الانترنت أشارك فيه بعض مقالاتي</description>
    <link>http://localhost:4500/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4500/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 07 Aug 2018 17:49:12 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Aug 2018 17:49:12 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.3</generator>
    
      <item>
        <title>مسطرة القيم في قانون المسطرة المدنية</title>
        <description>&lt;p&gt;تكتسي مسطرة القيم اهمية بالغة نظرا للدور الذي تلعبه على مستوى ترسيخ حقوق الافراد والجماعات.
ويترتب عن التطبيق الغير سليم لهذه المسطرة، حرمان هؤلاء من استعمال حقوق اساسية  تهم  بالتحديد  حقوق الدفاع، التي تعد من ابرز ملامح  حقوق الانسان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا ريب في ان المشرع باقراره مقتضيات هذه المسطرة، عالج هذه المسالة من زاويتين: الاولى من زاوية اقرار حقوق المدعى الواضحة والتي  يتولى القاضي البت فيها وحسمها بالنظر الصحيح للحجج المعروضة عليه وتاسيسا على مقتضيات القانون الواجب التطبيق باعتباره السيد في هذا الميدان دون مجال الوقائع الذي يتحكم فيه الخصوم، بمراعاة المبادئ الاساسية للقانون الاجرائي، وعلى راسها مبدأ الوجاهية في الدعوى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والثانية زاوية مراعاة حقوق المدعى عليه، الذي قد ينمحي من الوجود فجأة ويغادر موطنه  المعروف  فيستعصي  بالتالي  على  المدعى  معرفة عنوانه الجديد الامر الذي شكل عائقا حقيقيا يحول دون امكانية استدعائه بكيفية قانونية، ولهذا فقد تدخل المشرع وسن مقتضيات  خاصة  لمعالجة  هذه الوضعية واتاح للقاضي تعيين قيم في شخص احد اعوان كتابة الضبط وحدهم وتحديدا، خلافا لما كان عليه الوضع في ظل قانون المسطرة المدنية القديم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا التعيين يمكن ان يتم في خضم سير المسطرة، امام القضاء، بمختلف مراحله بقرارات تصدرها المحكمة المعروض عليها النزاع.
كما ان هذا  التعيين  قد  يتم  في  ظروف اخرى مغايرة بعد صدور الحكم على - سبيل المثال - وتعذر تبليغه الى المعني بالامر، او في  حالة تبليغ مساطر الحجوز، او عملية البحث عن احد الورثة.
فميدان تطبيق مسطرة القيم شاسع ومتباين ولا يمكن بالتالي في ظرف وجيز تناول مختلف جوانب الموضوع بالتفصيل الواجب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذلك ساقترح في هذا السبيل تقديم المناولة التالية التي ستهم المحاور التي اعتبرها اساسية لهذا الموضوع الهام فعلا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الاول: الطبيعة القانونية لتعيين القيم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الثاني: شروط تعيين القيم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الثالث: نطاق تطبيق مسطرة القيم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الرابع: مهام القيم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الخامس: وصف الحكم الصادر بقيم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور السادس: مسطرة تبليغ الحكم الى القيم.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الاول:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الطبيعة القانونية لعمل القيم
يعتبر الامر القاضي بتعيين القيم عملا ولائيا يصدر عن القاضي في نطاق سلطته الولائية، وبالتالي فانه  لا يكتسب حجية الشيء المقضي به، ويمكن ان يصدر في غيبية الاطراف.  &lt;br /&gt;
والامر المذكور يعالج حالة متغيب في مواجهة خصومه او اجراء تعيين، لاسباب متباينة يدخل من ضمنها تعذر الادلاء بعنوانه الحقيقي، مع العمل بان المتقاضين ملزمون قانونا بمقتضى الفصل الخامس من قانون المسطرة المدنية بمراعاة قواعد حسن النية، ومن ثم فهم ملزمون بعدم تغليط المحكمة بالادلاء بعناوين غير حقيقية لخصومهم قصد تمرير مسطرة القيم في ظروف غير قانونية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الثاني:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شروط تعيين القيم
ان تعيين القيم لا يتم سوى في حالات معينة نتيجة ظروف محددة ابرزها المشرع بدقة بمقتضى الفقرة 7 من الفصل 39 من قانون المسطرة المدنية الذي حدد هذه الظروف بالقول “ انها الاحوال التي يكون فيها موطن او محل اقامة الطرف غير معروف، ويتجلى من خلال هذه الاحكام انه لا يمكن اللجوء الى هذه المسطرة سوى في حالات جد استثنائية، تهم حالة تعذر معرفة عنوان الطرف المعني الذي تم استدعاؤه بكيفية قانونية ورجعت شهادة التسليم او الطي البريدي حاملا الملاحظة ان  المعني غادر العنوان او انه مجهول فيه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن الجائز في اعتقادي تطبيق مسطرة القيم في مواجهة المدعى عليه او المطعون ضده متى لم يتوفر المدعى او الطاعن على عنوان المعني لتفادي الاشكاليات المشار اليها، كما ينبغي تطبيق هذه المسطرة حتى في حالة تعذر التبليغ بالنسبة للطرف المجهول العنوان  خارج المملكة باعتبار ان مقتضيات هذه المسطرة تشمل جميع الحالات التي يتعذر فيها تسليم التبليغ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والمقتضيات المشار اليها اعلاه هي ترديد لنفس المقتضيات التي نص عليها ظهير 27/4/1920 الذي احدث مؤسسة القيم في ظل القانون الاجرائي القديم  والتي تم اقتباس احكامها من مقتضيات الفصل 69 من القانون الفرنسي للاجراءات، علما بانه بفرنسا يقع التبليغ الى النيابة العامة التي تقوم بإلصاق نسخة بباب المحكمة بعد ان يكون المبلغ قد قام بالبحث عن المكان الذي قد يوجد به المعني بالامر. وتقوم النيابة العامة من جهتها بابحاث وتخبر المبلغ بالنتائج ( انظر رولط - التعليق ص 45).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولابد من الاشارة بهذا الصدد الى قرار مبدئي اصدرته محكمة النقض الفرنسية يحدد ابعاد مسطرة القيم الذي جاء فيه:
 “ ………………لا يمكن اتباع هذه الوسيلة الاستثنائية من التبليغ سوى “ في حالة استحالة اكتشاف موطن المعني بعد استنفاذ كافة وسائل البحث” المطبوعة بطابع الحرص وقواعد حسن النية لتفادي صيرورتها وسيلة “ لابعاد المدعى عليه من قضائه الطبيعي وحرمانه من حق الدفاع”.
“ قرار محكمة النقض الفرنسية الصادر بتاريخ 7/2/1893 مشار اليه ببحث السيد لوسيان كورنبوا حول القيم في التشريع المغربي - مجلة المحاكم المغربية عدد 198- 19/11/1925”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واعتقد انه رغم التباين الشكلي لمسطرة القيم بين قانوننا الاجرائي والقانون الاجرائي الفرنسي فانه من المناسب استلهام نفس المبادئ التي كرسها القرار المشار اليه.
 هل يمكن تعيين قيم في جميع الحالات التي ترد فيها شواهد التسليم حاملة لملاحظات عون التبليغ بان المعني بالامر غير معروف ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اعتقد شخصيا انه رغم ان المشرع ينص صراحة على امكانية اجراء هذا التعيين لأول وهلة عند رجوع شهادة التسليم وهي حاملة لملاحظات عون التبليغ تفيد اغلاق المؤسسة  المدعى عليها او مغادرة المدعى عليه عنوانه لجهة مجهولة فان الافيد ومن باب تطبيق قواعد الحرص التي اشار اليها قرار محكمة النقض الفرنسية. الموما اليه ان تامر المحكمة بتجديد الاستدعاء وهي امكانية تنص عليها صراحة مقتضيات الفقرة7 من الفصل 39  من قانون المسطرة المدنية.
كما انه يمكن عند الاقتضاء مطالبة المدعى الادلاء بعنوان اخر للمدعى عليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الثالث:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نطاق تطبيق مسطرة القيم
يمكن القول ان نطاق مسطرة القيم هي الخصومة المدنية عامة باعتبار ان مقتضياتها وردت في قانون المسطرة المدنية علما بان هناك نصوصا متناثرة تناولت مسطرة القيم ولهذا أقترح تناول هذا الموضوع من زاويتين:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1)  نطاق تطبيق مسطرة القيم في الخصومة الاصلية
يقصد بهذه الخصومة مجموعة الاجراءات القضائية العادية الرامية الى الحصول على حكم قضائي وتوصف بانها عادية لانها تشمل الحالة المسطرية العامة لولوج قضاء الموضوع المعتبر بانه اهم وجه للحماية القضائية.
واذا كان سير الخصومة حتى  النهاية لا يمكن ان يتوقف على محض ارادة الخصوم فان تخلفهم لا يمكن ان  يشكل عائقا دون البت في النازلة وبالتالي فان تعذر التبليغ للطرف المعني بسبب كونه مجهولا بالعنوان فانه هذا من شانه ان يبرر تدخل المحكمة بتعيين قيم عنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونحن نعلم ان مبدأ المواجهة ما بين الخصوم مرتبط شديد الارتباط بمبدا احرام حقوق الدفاع ومؤداه ان المحكمة لا يمكنها ان تفصل في النازلة المعروضة عليها قبل سماع جميع الاطراف في حين تختل هاته المواجهة عند تخلف المدعى عليه وعدم التمكن من معرفة عنوانه مع ما يترتب عن ذلك من تعيين لقيم في حقه.
ولذلك فان قضاء الموضوع يعين احد اعوان كتابة الضبط في الحالات المنصوص عليها في مقتضيات الفصل 39 من قانون المسطرة المدنية عند توفر شروط ذلك بطبيعة الحال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2)  نطاق تطبيق مسطرة القيم في الخصومة الخاصة:
تطبق هذه مقتضيات بالنسبة للمسطرة الاستعجالية المعتبرة خروجا عن  القواعد العامة للقضاء العادي وهذا واضح من مراجعة احكام الفصل 151 من قانون المسطرة المدنية التي تحيل على الفصل 39 من قانون المسطرة المدنية.
غير ان البعض يرى وعن حق ان من شان التطبيق الحرفي لهذه الاحكام ان يتعارض مع دواعي الاستعجال نظر للبطء الذي تتسم به مسطرة القيم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويجوز تطبيق مسطرة القيم بمناسبة التعرض على الاحكام الغيابية مهما كانت ابتدائية او استئنافية. اما بالنسبة لامكانية تطبيق هذه المسطرة امام المجلس الاعلى فان الحائز ايضا القيام  بذلك نظرا لعموم الفصل 380 من قانون المسطرة المدنية وذلك بالرغم من كون الفصول 354 الى 385 من نفس القانون لم يتضمن أي نص بهذا الخصوم  وذلك تاسيسا على احكام الفصل 380 منه الذي ينص بكيفية واضحة على ان المجلس الاعلى يطبق القواعد العادية الخاصة بمحاكم الاستئناف فيما يخص جميع مقتضيات المسطرة المطبقة في هذا الباب وهو الاتجاه الذي يؤكده وتكرسه عدة احكام للمجلس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما ان مسطرة القيم تطبق ايضا امام محكمة اعادة النظر، تاسيسا على الفصل 406 الذي يشير الى ان هذا الطلب، يقدم الى  المحكمة التي اصدرت الحكم المطعون فيه، مما يعني ان اجراءات هذا الطعن تخضع لنفس الاجراءات المنظمة للخصومة الواقع الطعن في  مواجهة حكمها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما بالنسبة للطعن بتعرض الغير الخارج عن الخصومة فان الفصل 304 من قانون المسطرة المدنية لا يفيد بان هذا الطعن يقدم وفق القواعد المتعلقة بالمقالات الافتتاحية للدعوى مما يفسح مجالا للتساؤل حول شكليات هذا المقال الواجب مراعاتها. على ان ذلك لا يحول دون وجوب تطبيق نفس القواعد المسطرية المتبعة امام المحكمة المتعرض امامها بالنظر لعدم وجود نص مخالف ضمن النصوص المنظمة لهذا الطعن مما يتعين معه بالتالي وجوب تطبيق مسطرة القيم في هذه الحالة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة اخرى، فانه لا مجال لتطبيق مسطرة القيم بالنسبة للمساطر المتعلقة بالاوامر بناء على طلب او الاوامر بالادلاء نظرا لصدورها في غيبية الاطراف دون مواجهة، غير انه خروجا عن مقتضيات الفصل 441 من قانون المسطرة المدنية، الذي سنتطرق اليه فيما بعد، فانه ليس من الملائم تطبيق مسطرة القيم بشان تبليغ اوامر الاداء تاسيسا على مقتضيات الفصل 162 من قانون المسطرة المدنية الذي اورد مقتضيات خاصة بهذا الخصوم، حينما نص على ان تبليغ هذه الاوامر يتم الى المدين شخصيا في موطنه او محل اقامته، دون ان يعني ذلك عدم جواز تطبيق مسطرة القيم بمناسبة الطعن بالاستئناف في مواجهة هاته الاوامر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما ان هناك نصوصا خاصة متناثرة تهم المسطرة المذكورة نذكر منها على سبيل المثال الفصل 46  من ظهير نزع الملكية الذي اشار الى مسطرة القيم وتبليغ الاحكام الصادرة بواسطته والفصل 469 من قانون المسطرة المدنية الذي يتعلق بتطبيق مسطرة القيم بمناسبة انجاز البيوعات العقارية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3)  نطاق تطبيق مسطرة القيم من حيث الاطراف:
يصح التساؤل في مستهل هذا المحور حول مدى صحة موقف محاكم الموضوع بشان الموقف المتخذ بصفة عامة بشان المدعى او الطاعن الذي لا يتوصل بالاستدعاء، والذي ينحو الى عدم تطبيق مسطرة القيم بشأنهما.
فهل يجوز بالتالي تطبيق مسطرة القيم مهما تغير مركز الخصوم من مدعى الى مدعى عليه ومن مستانف الى مستانف ضده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذا الصدد يمكن القول ان اجتهاد المجلس الاعلى قد استقر على وجوب تطبيق احكام الفقرتين الثانية والثالثة من الفصل 39 من قانون المسطرة المدنية بمعنى وجوب اعادة الاستدعاء بالبريد المضمون للطالبين او للمدعى ( قرار المجلس الصادر بتاريخ 25/10/78  في الملف المدني 65228 - المنشور بمجموعة قرارات المجلس الاعلى  - المادة المدنية 1966/1982).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن شانه ذلك حصول صعوبات في تطبيق هذا المنحى لانعدام الوسائل المادية من اجل اداء الرسوم البريدية رغم ان جميع التبليغات تقع تغطيتها تبعا للمصاريف القضائية. ثم ان المجلس الاعلى قد ذهب صراحة الى وجوب تطبيق مسطرة القيم في حق المدعى الواقع استدعاؤه ورجعت شهادة الاستدعاء المتعلقة به تفيد ان عنوانه غير صحيح. ( قرار رقم 175 الصادر في 8/2/84 - الغرفة المدنية ملف 80625) .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذا يعني ان محاكمة  الموضوع ملزمة باعمال نفس المنحى ووجوب تعيين قيم في مثل هذه الظروف وهو موقف سليم في اعتقادي نظرا لصياغة الفصل 39/7 من قانون المسطرة المدنية التي تشير الى كلمة الطرف دون أي تحديد اخر.
لهذا فان تعيين القيم يجوز علاوة على ذلك وبالاحرى في مواجهة المدعى عليهم او المستانف عليهم والمستعصي توصلهم بالاستدعاء للاسباب المبينة سالفا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الرابع:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهام القيم
ينبغي بهذا الصدد التطرق الى مهام القيم والى مسؤولياته:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1)  مهام القيم:
ان دور القيم الاساسي يكمن في القيام ببحث عن الطرف المعني بمساعدة النيابة العامة والسلطات الادارية بتقديم كل المستندات او المعلومات المفيدة للدفاع عن الطرف المعني وذلك حسبما هو واضح من احكام الفصل 39 من قانون المسطرة المدنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;غير انه يلاحظ من الحالات الملموسة المطبقة في هذا الشان ان المعمول به الان ينحو الى اختزال المسافات حتى اضحى من مسطرة القيم مجرد اجراء شكلي محض ينحصر في تعيين القيم دون أي انتظار لمآل هذه المسطرة خروجا عن المتوخى من احداثها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومثل هذه الممارسات في اعتقادي تعتبر خرقا للقانون لكونها تهتم دون مراعاة لمهام القيم المشار اليها انفا. وقد يرد البعض  على هذا التحليل بان مجال دور القيم هو بمناسبة الاجراءات التالية لصدور الحكم غير ان هذه القولة مردود عليها بان مقتضيات الفصل 39 من قانون المسطرة المدنية المحددة لمسطرة القيم، قد وردت حصرا ضمن احكام الباب الثالث من قانون المسطرة المدنية المتعلقة بالمسطرة امام المحكمة الابتدائية، ومن باب تحصيل الحاصل انها  مقتضيات واجبة المراعاة امام  هذه المحاكم  ومحاكم الاستئناف وبمناسبة طرق الطعن الاخرى كما سبق بيانه في حين ان المقتضيات المتعلقة بالتبليغ كما هو منصوص عليه في الفصل 441 من قانون المسطرة المدنية فقد وردت بمناسبة استعراض طرق التنفيذ المنصوص عليها بالقسم التاسع من  نفس القانون ثم انه من وجهة النظر العملية فان من شان  عدم إفساح المجال للقيم للقيام بدوره المنصوص عليه قانونا قبل صدور الحكم المساس بحقوق الدفاع ولذلك فانها تهم قاعدة اساسية  تتعلق بالنظام العام.
ومحكمة الاستئناف تحرص على وجوب تطبيق هذه المقتضيات لذلك فانها لا تتوانى على الغاء الاحكام الصادرة خروجا عن ذلك ( قرار 30/7/93  - ملف تجاري 152/90) .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2)  مسؤولية القيم:
لابد من الاشارة في هذا الصدد الى جواز تعيين القيم من بين الاعوان القضائيين نظرا لاحكام الفقرة الثانية من الفصل 42 من القانون المتعلق بتنظيم هيئة الاعوان القضائيين والذي يشير الى ان هؤلاء يباشرون التبليغات القضائية ضمن الشروط المقررة في قانون المسطرة المدنية.
ولما كان كاتب الضبط هو موظف عمومي فان مسؤوليته تخضع لنظام الوظيفة العمومية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووكالة القيم عن الطرف المتغيب تعتبر  وكالة قضائية وسواء انصب من طرف اعوان كتابة الضبط او من ضمن الاعوان القضائيين فانه لا يزاول مهامه بكيفية مجانية بل مقابل مرتب بالنسبة لكاتب الضبط، ومقابل اجر بالنسبة للعون القضائي. ومن ثم تخضع  هذه المسؤولية لاحكام الوكالة القضائية، مع وجوب التشدد في تطبيق احكامها بالنظر لانها تقدم مقابل اجر وذلك وفق احكام الفصلان 903/904 من ل.ع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتحمل كاتب الضبط مسؤولية الخطا الشخصي، الذي يرتكبه عند مزاولته مهامه ويجوز للمتضرر الحصول على تعويض عن الضرر اللاحق به من جراء سوء تطبيق مسطرة القيم ( كعدم اجراء البحث الاداري على سبيل المثال) وذلك وفقا للاحكام العامة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور الخامس:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وصف الحكم الصادر بقيم
لا إشكال  في ان معيار الغياب او الحضور يهم المدعى عليه فحسب وهذا ما يمكن استنباطه من احكام الفقرة الاولى  من الفصل 344 من قانون المسطرة المدنية غير انه  يحق التساؤل حول معيار الوصف بالنسبة للمدعى المستانف المنصب في حقه قيم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن بهذا  الصدد الرجوع الى اجتهاد المجلس الاعلى الذي اعتبر:
“ حيث ان القرار لا يمكن اعتباره غيابيا بالنسبة للمستانف لانه في جميع الاحوال يعتبر مدليا بمستنتجاته مما تبقى معه الوسيلة بدون اساس”. ( قرار 0/27 الصادر بتاريخ 12/10/58 - ملف مدني 3410/83).
وتطبق نفس الاحكام حتى ولم تم الترافع شخصيا بدون اذن ( قرار 23/4/86 - ملف مدني 45 - غير منشور).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما ان تطبيق مسطرة  القيم، يجعل الحكم الصادر غيابيا بقيم في مواجهة المعني بهذه المسطرة فحسب، دون غيره من الخصوم. فما يجوز له الطعن فيه بالتعرض علما بانه يترتب عن هذا  الطعن طلب سحب الحكم الغيابي واعادة النظر في الدعوى، مع تمكين المتغيب من ابداء اوجه دفاعه التي لم يسبق له ان أبداها قبل صدور الحكم مع ما يترتب عن ذلك من اعادة الاطراف الى الحالة التي سبقت صدور القرار، خلافا للأثر المترتب عن الاستئناف الذي يقصد منه منح الفرصة للخصوم لتخطئة الحكم المستانف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;المحور السادس:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مسطرة تبليغ الحكم الى القيم
تعتبر هذه المقتضيات المنصوص عليها بمقتضى الفصل 441 من قانون المسطرة المدنية من المستجدات التي اتى القانون الاجرائي الحالي وبواسطتها تم حسم جدل كان قائما في ظل المسطرة المدنية السابق حول امكانية القيام بعملية تبليغ الاحكام الغيابية الصادرة بواسطة قيم الى هذا الاخير نفسه لتضحى نهائية، مع الاشارة الى ان الفصل 46 من قانون نزع الملكية الجديد اشار الى هذه الامكانية مع تحديد نشر الحكم الصادر في هذه القضايا في صحيفتين مأذون لهما بنشر الاعلانات القانونية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ورغم وضوح نص الفصل 441 المذكور من كون مدى ثلاثين يوما تبدا في السريان من تاريخ اجراء  التعليق في لوحة الاعلانات بالمحكمة المعنية فان التساؤل يطرح حول جدوى امكانية احتساب هذه المدة ايضا من تاريخ النشر باحدى الصحف.
واذا ما تم العثور على المعني بمسطرة القيم باتخاذ اجراءات الاشهار فان المناسب في هذه الحالة هو وجوب تحويل مسطرة التبليغ الى المعني بالامر شخصيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويترتب عن تطبيق مقتضيات الفصل 441 من قانون المسطرة المدنية، صيرورة الحكم نهائيا في مواجهة  المحكوم ضده، مع وجوب الاشارة الى مقتضيات خاصة من تلك المتعلقة باحكام الفصل 328 من قانون المسطرة المدنية الذي نص على ان اجل التعرض على الاحكام الصادرة في مادة الافلاس ينطلق من تاريخ صدورها اذا كانت غير خاضعة  لاجراءات لصق الملخص  ونشره في الصحف فلا يسري بالتالي الاجل سوى من تاريخ القيام بهذه الاجراءات حتى ولو صدرت بواسطة قيم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما اذا لم تطبق مقتضيات الفصل 441 بالشكل السليم والمتعين فانه لا يمكن ان تترتب عن ذلك اية اثار  في مواجهة المحكوم عليه الذي يحق له الطعن فيه بواسطة طرق الطعن المقرر قانونا وتكون مقبولة شكلا اذا ما تعلق النزاع فيما يهم مراعاة الاجل ( قرار المجلس الاعلى الصادر بتاريخ26/2/85 - ملف عقاري 1697 منشور بمجلة قضاء المجلس عدد 39 ص 12).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي حالة تعذر متابعة اجراءات التنفيذ في مواجهة المحكوم عليه بسبب كونه مجهولا او ما في حكم ذلك فانه من الجائز ان يسلم للقيم المعين في حقه التبليغ الانذاري وذلك بناء على طلب يصدره رئيس المحكمة الابتدائية بصفته قاضيا للاوامر بناء على طلب دون جواز تطبيق هذه المقتضيات في حالة ما اذا  كان القيم قد نصب في مرحلة سابقة عند متابعة اجراءات الخصومة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتطبق ايضا نفس المقتضيات في مواجهة الوارث المجهول العنوان، اذ يتعين للمستفيد من الحكم استصدار امر بتعيين قيم عن المعني بالامر لمتابعة الاجراءات في حقه كما يتجلى من احكام الفصل 443 من قانون المسطرة المدنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ختاما  لابد من القول ان مسطرة القيم حسب التطبيق اليومي السائد حاليا  لا تجاري مقتضيات قانون المسطرة المدنية حتى اضحت مجرد شكليات بسيطة ومحضة لا تراعى فيها ما يوجبه القانون من اجراءات  تنحو بالاساس الى تحصين دور هذه المؤسسة التي كان يهدف المشرع من اقرارها ضمان حقوق المتقاضين المتغيبين مع ما يترتب عن ذلك من احتمال اهدار حقوقهم .
فمن الواجب اذن الحرص على تطبيق ما هو منصوص عليه قانونا في هذا الصدد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولابد من طرح السؤال العريض  التالي من اجل اثراء النقاش:
هل يمكن لمحكمة الطعن رغم ثبوت احترام مسطرة الفصل 441 من قانون المسطرة المدنية ان تصرح بقبول هذا الطعن متى تجلى ان المحكوم له مارس حقوقه بسوء نية وأخفى عن عمد العنوان الحقيقي للمدعى عليه لتفويت فرصة ابداء حقه في الدفاع ؟.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مجلة المحاكم المغربية عدد 70، ص 29&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال رئيس الغرفة بمحكمة الاستئناف بالدار البيضاء سابقا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bibliotdroit.com/2017/10/blog-post_9.html&quot; title=&quot;مسطرة القيم في قانون المسطرة المدنية&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;المصدر&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>النقد السينمائي ،، والامية الثقافية</title>
        <description>&lt;p&gt;لعل من اهم المعضلات التي يعاني منها مجتمعنا تفشي الأمية التقليدية ، اي عدم القدرة علي الكتابة والقراءة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;غير انه يلاحظ انه والي جانبها تتفشي ظاهرة لا تقل عنها خطورة وهي شيوع ما يمكن تسميته بالامية الثقافية التي تعني ضعفا عاما يعتري هذا الامي الذي ولئن تخطي نطاق الأمية التقليدية، فانه وبحكم تكاسله المعرفي ، وتوقفه عن القراءة والاطلاع، واكتفائه بالتموضع في المعلومات التي تمكن بها من الحصول علي شهادة جامعية، ، فانه ينتهي الي فقدان قدرات جادة تمكنه من متابعة افرازات العصر في شتي حقول الفكر والعلم والأدب ، السريعة الايقاع، مما يحرمه من أدوات التحليل الكفيلة بإنارة سبل التمييز بين الغث والسمين، وبالتالي يعرضه لارتكاب اخطاء جسيمة ، سيما علي مستوي الوعي السياسي، ، بل والانكي من ذلك ، فان مؤدي هذه المحصلة البئيسة، تدحرج مراتب هذا الامي المثقف للاستقرار مع الجموع الهائلة من اصحاب الأمية الثقافية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمثل ذ شبو بالنسبة لي حالة خاصة من حالات يمكن تسميتها بالمثقف النجيب ، فهو ينتمي الي أولائك النجباء الذين لايكلون عن تنمية مداركهم عبر الاطلاع والقراءة والتتبع ومواكبة المستجدات في مختلف ميادين المعرفة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فبالإضافة الي تخصصه المشهود به في قانون الاعمال ، وإسهامه فيه عبر أطروحته المتميزة والفريدة حول القاضي المنتدب ، وكتابه المرجعي حول السجل التجاري، وإسهاماته المنشورة بخصوص قانون الشركات التجارية، بل وحتي مداخلته التي تقدم بها في محفل علمي رفيع حول موضوع مسطري دقيق بشأن مسطرة الغرف مجتمعة امام محكمة النقض، الي غير ذلك من الإسهامات التي لم تسعفني الذاكرة في تذكرها، فان كتاباته التي أتيح لي الاطلاع عليها مؤخرا من خلال صفحته الفايسبوكية ، لم تنقطع عن مفاجأتي ، ولتبين لي انني امام رجل واسع الاطلاع ، ذي اهتمامات متنوعة حقيقية،، مثلما يتجلي ذلك من كتاباته حول رياضة كرة القدم،وذاكرته القوية والحافلة حول نجومها،وحول التطورات والصراعات بالشرق الأوسط ، وحول الشأن القضائي بتفاصيله ، حتي تلك الغابرة،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما مقالته حول سينما تريفو ،من خلال فيلمه الرائع “ مصروف الجيب”  ، محل هذا التعليق، فيشكل برهانا اضافيا علي ان ذ شبو هو ايضا ذي ثقافة سينمائية غنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه الثقافة التي كانت في حقبة السبعينيات والثمانينات ملاذا “ آمنا” لمثقفين تقدميين ، من خلال الانتشار الواسع للأندية السنمائي في عدد من المدن المغربية عندئذ، فجعلوا من الشاشة الصغيرة، ومن الفن السابع اداة للتحليل ورصد تطورات المجتمع، وتحريك الهمم، عبر انتقاء دقيق للأفلام الهادفة ، من ضمنها أفلام تروفو وزميله كودار، والافلام الإيطالية ( المدرسة الواقعية)  التي تفوقت والحق يقال عن زميلتها الفرنسية،كأفلام فيطوريو دي سيكا، بازوليني، جيوفاني، دومنيون دامنياني، فسكونتي،فليني،، وافلام المدرسة الواقعية المصرية،، كأفلام ابوسيف، توفيق صالح،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يكاد يعتقد قارئ مقال ذ شبو المذكور ، ان صاحبه ناقد سنمائي متمرس،يكاد يضاهي سمير فريد، الناقد والمؤرخ السنمائي الكبير، الذي كان له فضل في تكوين ثقافتي السنمائية في زمن غابر، وفِي مرتبة نورالدين الصايل، وعلي حسن،،وذلك ناتج عن اعتبارات شتي،من ضمنها المامه الكبير بلغة السينما ( المخالفة للغة القانون!) وتقنياتها ، كما يتجلي من ملاحظاته الدقيقة بشأن إيقاع الموسيقي التصويرية او بخصوص استعمال مخرج الفيلم تقنيات ما يعرف بالسيناريو المرتجل، ملامسته للكاستنغ،ادراكه تأثير سينما هيتشكوك المشوقة في بعض لحظات الفيلم،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس هذا فحسب، بل وايضاً فان ذ شبو وجه انتقادات موضوعية للفيلم بخصوص إسرافه في الاعتماد علي اسكتشات الأطفال دون قيام رابط بينها،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ختاما، لا يسعني سوي تهنئة ذ شبو علي غني اطلاعه المعرفي،،
وننتظر مختلف إسهاماته الثقافية بشغف،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>استفتاء كردستان ومؤامرة تقسيم الدول العربية الى دويلات</title>
        <description>&lt;p&gt;اعلان الحكومة المغربية الصادر الْيَوْمَ الذي أعربت من خلاله عن وقوفها ضد تقسيم دولة العراق ، هو موقف جدير بالتأييد،اذ فضلا عن صدوره في وقت حاسم تمر به المنطقة ، نتيجة ما تم تسليطه عليها من غزو من طرف منظمات ارهابية تم فبركتها في مختبرات المخابرات الغربية بدعم من أطراف إقليمية، وما خلفته من دمار شامل ،فانه كشف بالملموس ، ولو ضمنيا، عن معارضة المغرب لخيوط المؤامرة الجديدة التي ترمي الآن وبشكل واضح أزيد من أي وقت مضي،تقسيم الدول العربية الي دويلات ، مثلما سبق للملك ان نبه اليه في خطابه امام مؤتمر منظمة التعاون الخليجي، بعد ان ثبت الفشل المخزي لمؤامرة تقسيم سوريا ،وإسقاط نظامها الوطني المعادي لإسرائيل والامبريالية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فتلك المؤامرة كشف عنها مؤخرا وبكل دقة الرئيس التركي ،حينما أشار منذ ايّام قليلة” ان بلاده مستهدفة بمؤامرة ، وان الهدف من انشاء دولة مستقلة في كردستان العراق هو تقديم العون لمن يريدون تمزيق وحدة الشعوب، واحداث صراعات لا نهاية لها في المنطقة بأسرها.” وهو ما يلتقي مع الخطوط العريضة للخطاب الملكي سالف الذكر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلا شك ان مخططات الغرب الاستعماري القادمة تستهدف في الأساس تحطيم دولة تركيا عبر خلق بؤر توتر حقيقية في إقليمها الكردستاني، من اجل شل وإيقاف تقدم اقتصادي حقيقي لدولة إسلامية ومؤثرة لا تقبله دول غربية لأنه يمس بمصالحه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعله من نافلة القول الإشارة في هذا الصدد بالترحيب الاسرائيلي المميز بخطوات انفصال اقليم كردستان العراق التمهيدية، ما دام انه سيساهم بدرجة او باخري في خلق تفجيرات جديدة بالمنطقة، مع ان هذا الإقليم قبل بصيغة الدولة الكونفدرالية خلال إعداد الدستور العراقي الحالي سنة 2005 ، وتمكنت بفضل هذا الإطارالدستوري من تحقيق نمو واستقرار مشهود بهما في الوقت الذي تم تسليط “داعش”على باقي التراب العراقي لخلق دولة الخرافة،مما نتج عنه الأثر التدميري الهائل الذي مَس الدولة العراقية وشعبها، انتهزته جماعة البرزاني، وبكيفية مقيتة، من اجل خلق كيان كردستاني علي حساب آلام ومعاناة الشعب العراقي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس هذا فحسب ، بل ان سلطات اقليم كردستان العراق، انتهزت وبكيفية تدعو الي الشجب ، احتلال الموصل ومساحات شاسعة من الدولة العراقية من اجل فرض سيطرتها علي اقليم كركوك ومناطق مجاورة المتنازع عليها، المليئة بحقول النفط ، من اجل الاستيلاء عليه وتصديره، دون تمكين الحكومة المركزية من العائدات ، بهدف فرض الامر الواقع علي العراق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم يكن صدور الترحيب المذكور عن اسرائيل أمرا مفاجئا لان كيانه قائم علي أساس التقسيم وبعثرة وتبديد مكامن قوة الدول المحيطة، وتحطيم أوصال الوطن العربي ، اذ يكفي التذكير بموقف الكيان المذكور من قضية استقلال جنوب السودان، واتخاذه مطية لتحقيق أهدافه الرامية الي محاصرة وتطويق مصر عبر اثيوبيا، واستنزاف ثروته النفطية، بصرف النظر عن الأخطاء الفظيعة التي ارتكبتها الطغمة العسكرية بالسودان في إدارة أزمة جنوب دولته، عبر اضطهاد سكانه ذوي الأغلبية المسيحية, الي درجة محاولة فرض الشريعة الاسلامية علي سكانه، ،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس من المستغرب في هذه الظروف ان تسعي اسرائيل الي خلق علاقات ود وتواصل بل ووئام مع حركات انفصالية في منطقة شمال افريقيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قاض سابق ومحام بهيئة الدار البيضاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.maghress.com/tetouanews/1202672&quot; title=&quot;استفتاء كردستان ومؤامرة تقسيم الدول العربية الى دويلات&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;المصدر&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D9%88-%D9%85%D9%88%D9%94%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D9%88-%D9%85%D9%88%D9%94%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>الوصل والقضية الفلسطينية</title>
        <description>&lt;p&gt;كان والدي رحمه الله وطنيا غيورا علي القضية الوطنية، فآزر الحركة الوطنية التي كانت تكافح من اجل استقلال المغرب، واسترجاع مقومات سيادته من الاستعمار الاسباني الذي فرض نظام الحماية في الشمال ومناطق اخري في الجنوب، ومن ضمنها الصحراء ، وانضم الي صفوف حزب الاستقلال ، ثم لاحقا الي الاتحاد الوطني للقوات الشعبية،وفِي نفس الان كان من المغاربة المهمومين بمناصرة القضية الفلسطينية منذ بداية اعتداء العصابات الصهيونية كالهاغانا وغيرها علي ارض فلسطين وشعبها لإقامة الكيان الاسرائيلي،، في الأربعينيات من القرن الماضي ،،وفِي  سياق التضامن مع المجاهدين الفلسطينييي برآسة الحاج أمين الحسيني، تبرع لفائدتهم بهاتين القطعتين من الحلي الذهبي التي تعود للوالدة الشريفة الخمليشية، رحمها الله، والتي كانت تناصر نفس القضية من منطلق مقاومة الظلم، وهو موقف تتقاسمه او لربما ورثته من ابيها الذي كان من المجاهدين الذين ناصروا ثورة عبدالكريم الخطابي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والوصل محل هذا التعليق يكتسي أهمية تاريخية لا جدال فيها، اذ يبرهن عن وعي عميق بعدالة القضية الفلسطينية منذ انطلاق وميض المقاومة ، من نخبة من المثقفين بمدينة العرائش الذين انخرطوا في حملة لجمع تبرعات لنصرة القضية دون ان يسقطوا في فخ التحليلات السطحية للمسألة اليهودية، فميزوا  بين الصهاينة ، والمغاربة اليهود، الذين كانوا جيران لنا، وربطتنا بهم اواصر مودة وحسن جوار ، حتي ان الجارة راشيل كانت تتكبد مشاق السفر من العرائش  الي تطوان التي رحل اليها الوالد سنة 1965 ، من اجل زيارتنا، وتبادل ذكريات ايّام محبة متبادلة ورائعة ، وهو موقف كانت الوالدة تقدره، وتبادله بمثله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثم ان القضية الجزائرية كان لها ايضا نصيب من الدعم من طرف الوالد، وكان يمد العون للبعض من الوطنيين الجزائريين الذين كانوا قد استقروا مؤقتا بالعرائش ويقطنون بجوارنا.واتذكر علي وجه الخصوص مواظبته علي شراء جريدة المجاهد التي كانت لسان جبهة التحرير الوطني ، ومتابعته اليومية لأحداث الجزائر الشقيقة عبر إذاعة لندن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الغريب انه وبعد كل النضالات التي قدمها شهداء القضية الفلسطينية في مواجهة العدو الاسرائيلي،والالتحام المبكر ألذي جسمته الشعوب العربية مع هذه القضية المقدسة  التي تجسمت بكل تواضع وفي ندر يسير في الوصل المذكور، في لحظة جنينية، والتضحيات الجسام والدماء الطاهرة التي سالت في سبيل نصرة الشعب الفلسطيني،، يبرز من الصفوف من يحاول تغيير اتجاه هذا النضال ،، باختلاق خرافة ان العدو هو ايران ،، تحت شتي الذرائع التافهة، تنفيذا لتعليمات سيد البيت الأبيض المهزوز أركانه بالعواصف القوية التي لن تلبث طويلا حتي تقتلعه من مكانه،، وتقتلع ايضا سفارته من قدسنا،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/donation-palestine-mechbal.jpg&quot; alt=&quot;الوصل والقضية الفلسطينية&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>استقلال السلطة القضائية وتطبيق القانون</title>
        <description>&lt;p&gt;اغبطتني الفكرة الرئسية لمقال زميلي المحترم ذ امغار الذي اتسمت كتاباته بالمسؤولية والقدرة علي التحليل. هذه الفكرة تتمحور حول استقلال السلطة القضائية وتطبيق القانون.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأهمية الموضوع، من جهة، وراهنيته، من جهة اخري، رغبت الإدلاء بهذا التعقيب، في محاولة لإثراء النقاش.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستهل الموضوع بالقول ان القاعدة القانونية مصدرها تص قانوني ، ينظم بصياغة مستوعبة ودقيقة الفكرة التي يعالجها، فهو ، ان شئنا ، اللغة التي تعتبر اداة تعبير المشرع ، لتتصف بالتجريد والتعميم.والقضاء يستنبط القاعدة القانونية انطلاقا من النصوص القانونية المتناثرة التي تفرز أسسا متعارف عليها، تحت رقابة محكمة النقض في حالة إساءة تأويلها او تطبيقها علي النحو المنصوص عليه قانونا في الفصل 359 /5 ق م م .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علي انه في حالة غياب النص الصريح فان للمحكمة ( المدنية) الاستناد علي المبادئ القانونية العامة في القانون وفق ما كرسه الاجتهاد القضائي والفقه، عبر الاسترشاد بجوهر القانون ( القانون الطبيعي او العدل). وقد يؤدي تواتر الاحكام في عدد من الحالات المتشابهة الي انشاء قاعدة قانونية.وعلي سبيل المثال فان الفقرة الاخيرة من المادة 160 من مدونة التجارة تنص علي ان” الكمبيالة التي تنقصهااحدي البيانات الالزامية ، تعد غير صحيحة، ولكنها قد تعتبر سندا عاديا لإثبات الدين، اذا توفرت شروط هذا السند”هي قاعدة قانونية صنعها القضاء وعلي راْسه قضاء محكمة النقض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان القاضي هو الذي يصنع العمل القضائي سواء بتطبيق حرفي للقانون ، او عند مباشرة سلطته التقديرية. ولا ريب ان القاضي يسعي الي تفسير النص القانوني الواجب التطبيق علي النازلة المعروضة عليه ، قبل إصدار حكمه، ويمر في ذلك ، في المرحلة الاولي، بما يمكن تسميته بالمعاينة، اي ادخال النزاع المعروض عليه في الغرض من القاعدة القانونية، مع ملاحظة الدور المتنامي للقاضي واتساع سلطته لتشمل كل المجالات، اذ لم يعد دوره قاصرا علي تطبيق القانون علي النزاع المعروض عليه.( الاعتراف بدور القاضي في تكملة العقد  من طرف الاجتهاد القضائي لمحكمة النقض مؤخرا في نازلة هامة، وبقرار مبدئي ، علي سبيل المثال، وقد وجهت انتقادات ،اعتبرها غير وجيهة، مؤداها انها تخرج القاضي عن اختصاصاته بدعوي ان العقد هو مجال المتعاقدين)
يقول الفقيه السنهوري في هذا المجال ان اكثر من نصف قواعد القانون المدني الجديد هي من خلق القضاء في ظل التقنين المدني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن المؤكد ان القاضي يتاثر  ، خلال قيامه بالتفسير، بعدة عوامل ، من ضمنها ، او علي رأسها بعقيدته الثقافية، مستعينا بمجهوده وعلمه، توسلا الي تحقيق حل عادل للنزاع، كما يتاثر القاضي بعدة معطيات وعلي رأسها الظروف والمعطيات الحقيقية للنزاع، ومدي حسن نية أطراف النزاع ، او علي العكس ، مدي مكرهم، وإخفاء حقيقتهم، عبر الاستعانة ، علي سبيل المثال، بمظاهر كاذبة، لتضليل جمهور واسع ، ولو عبر استعمال أدوات الاعلام، بإشاعة أنباء كاذبة وتقديم تحاليل غير صادقة،لمجرد انها تخدم اجندة معينة، او الالتفاف علي تعاليم  الشريعة السمحاء، واستغلال الدين، او استغلال  وضع الهيمنة الاقتصادية علي مساعديه لإجبارهم علي الخضوع لأهواء رئيس المقاولة،مع ان قانون المنافسة يمنع ذلك علي التكتلات الاقتصادية الضخمة بصدد مزاولة أنشطتها الاقتصادية، وبالاحري ان تتم ممارستها في مقاولات متواضعة، تزاول أعمالا غير اقتصادية، غير ربحية، حسب المروج له.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ترامواي القدس و مسؤولية الشركات المشيدة</title>
        <description>&lt;p&gt;سيكون من المناسب التذكير في بادئ الامربالقانون الفرنسي الذي صدر مؤخرا ( 27/3/2017)الذي يلزم الشركات الفرنسية التي تشغل علي الاقل 5000 عامل بفرنسا او علي الاقل 10000 عامل في بقاع العالم اعداد ما سمي بمخططالاحتراز او اليقظة والعمل علي نشره، ويحتوي الزاميا علي بيانات بشأن التدابير الاحترازية الكفيلة بعدم المساس الخطير بحقوق الانسان والحريات الاساسية ، والصحة وسلامة البيئة . والتنصيص علي الإجراءات الواجب اتخاذها للتقليص من حدة المخاطر او الوقاية منها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة اخري، تلزم المبادئ العامة التي اقرتها منظمة التعاون والتنمية الاقتصادية( o.c.d.e) ، التي انضم اليها المغرب مؤخرا،الشركات والمقاولات بوجوب احترام حقوق الانسان في الأماكن التي تزاول أنشطة بها، ومعايير القانون الدولي الإنساني  في حالات قيام نزاعات مسلحة او احتلال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن يبدو جليا ان عددا من المقاولات الفرنسية لاتابه سواء بهذه الاحكام او باحكام المعاهدات الدولية ذات الصِّلة عبر مشاركتها في بناء خطوط الترامواي بالقدس رغم ان الشرعية الدولية ،دون الغطرسة الترامبية الزائلة، تعتبرها مدينة محتلة. والانكي ان القضاء الفرنسي  في نازلة متعلقة ببناءنفس جزء من الخط ( الاول، المسمي الخط الأحمر)الذي تم إنهاء تشييده في سنة 2011بمشاركة عدد من الشركات الفرنسية ،اصدر في ماي 2011حكما عن ابتدائية نانطر وأيدته استئناف فرساي ، الذي ولئن اعترف بالطابع غير الشرعي لاحتلال القدس الشرقية،غير انه رفض مطالب المدعيين وهمامنظمة التحرير الفلسطينية وجمعية التضامن الفرنسية الفلسطينية،التي كانت ترمي الي الحكم ببطلان عقد بناء الخط المذكور المبرم بين الشركات الفرنسية ، الستون، س.ج. ا.وشركات إسرائيلية ،نظرا لعدم شرعيته وشرعيةسببه، مؤسسا قضاؤه علي كوّن خرق المواثيق الدولية ( معاهدة جنيف ولاهاي،،) لا يترتب عنه قيام التزام مباشر تجاه تلك الشركات ، بمعني ان الاحتلال الاسرائيلي لاراضي فلسطينية  وإبرام الحكومة المحتلة لصفقة بناء الخط لا تمنع من مواصلة تشييد ه !
من الثابت ان سلطة الاحتلال الاسرائيلي تصر علي مواصلة فرض سياسة الامر الواقع ، يشجعها في ذلك التأييد المنقطع النظير لإدارة الرئيس ترامب وميلاد الحلف الصهيوني العربي،ولذلك فإنها تسرع في وتيرة بناء خطوط تراموي القدس، من اجل قضم ما يقرب من 200 كلم مربع من الاراضي الفلسطينية وإلحاقها بما يسميه نتنياهو القدس الكبري،اذ الهدف منه هو ربط المواصلات بين مستعمرات شرق القدس ووسط المدينة،دون ان يقدم أية خدمة تذكر لفائدة الفلسطينيين رغم أعدادهم الكبيرة وسوء الخدمات المقدمة اليهم، وذلك علي حد ما جاء في التقرير الرفيع المستوي ،والموثق بكل المرجعيات الحقوقية ،المنجز من طرف المركزيات النقابية الفرنسية وعصبة حقوق الانسان الفرنسية وجمعية التضامن الفرنسية الفلسطينيةالمنشور في موقعها الالكتروني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا التقرير الذي قدم ادلة ملموسة ، سيما في الفقرة 11-1- 1 لإثبات ان جزءا هاما من شبكة الترامواي الجاري تشييده تمر عبر الاراضي الفلسطينية، لتقف محطات وصولها في المستوطنات الإسرائيلية بالقدس الشرقية.
كما تضمنت هذه الوثيقة تذكيرا بقرارات الشرعية الدولية وعلي رأسها القرارالصادر عن مجلس الأمن بتاريخ 23/12/2016(إبان حكم   اوباما الذي اتحد معسكر نتنياهو والصهاينة العرب علي التنديد به والترحيب بالرئيس الملهم لصفعة القرن ! ) وكذا القرارات  الصادرة بخصوص القدس تحديدا ( عدد: 478/ 476/252)وكلها اجمعت علي اعتبار عدم شرعية عمليات الاستيطان الإسرائيلية ، مما ينزع صبغة السيادةعن اسرائيل  علي الاراضي الفلسطينية، وما يترتب عنه من وجوب تطبيق قواعد القانون الدولي  الإنساني في هذه الحالة، وقواعدالقانون الدولي المتعلقة بحقوق الانسان ،وكذا معاهدة  جنيف المتعلقة بحماية حقوق المدنيين خلال فترة الحرب، التي تمنع مصادرة أملاكهم، وتجعلها  أفعالا خطيرة بمدلول المادة 147 منها، وتندرج ضمن جرائم حرب حسب تعريف المادة 8 من قانون المحكمة الجنائية الدولية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع التذكير  ان محكمة العدل الدولية  سبق لها ان أصدرت بتاريخ 9/7/ 2004 فتوي  هامة للغاية حسمت بعدم مشروعية الجدار العنصري الذي اقامته  اسرائيل في عمق الاراضي الفلسطينية المحتلة الذي يرمي ،من ضمن أهدافه،الي تقليص الساكنة الفلسطينية  بالقدس الي 22%  بدل 35% والي اقل من ذلك ، في سبيل تهويد المدينة.
وحسب راي المحكمة فان الدول ملزمة بعدم منح أية شرعية لوضع تم خلقه عبر خرق خطير لقواعد القانون الدولي. وقد سبق لمجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة ان  عبر في عدة مناسبات عن  قلقه العميق بخصوص بناء خط الترامواي بالقدس، وطالب ضمنيا بوجوب وقف  ذلك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان قواعد القانون الدولي الإنساني ،الذي هو احد فروع القانون الدولي العام،تعتبر واجبة التطبيق من الدول،وإذا كانت معاهدة جنيف سالفة الذكر تخاطب الدول، فإنها تلزمهم باتخاذ كل الإجراءات الضرورية لكي تحترم احكام المعاهدة من طرف الاشخاص التابعين لها، وهو ما يتبين بوضوح ايضا من الدليل الذي انجزته منظمة لصليب الأحمر الدولي وجاء فيه ان كل مقاولة تتابع أنشطتها في منطقة تعرف نزاعا مسلحا يجب عليها مراعاة قواعد القانون الدولي الإنساني.وحسب تعريف صادر عن الامم المتحدة فان مدلول مشاركة مقاولة في انتهاك حقوق الانسان يعني “تورطها المباشر في المساس بحقوق الانسان ، سيما اذا ساهمت مباشرة وعن علم عن طريق الغير في خرق حقوق الانسان.ولذلك ادخلت تشريعات اوربية مؤخرا تعديلات هامة علي تشريعاتهالتكريس قواعد القانون الدولي الإنساني، في سبيل معاقبة كل من تورط في خرق تلك القواعد سواء كان مسيرا او مقاولة.
 فالمادة 31 مكررة من القانون الاسباني ، علي سبيل المثال، الصادر بتاريخ 9/6/2010 المعدلة بمقتضي القانون الصادر بتاريخ 30/3/2015تضمنت لأول مرة مقتضيات خاصة لمعاقبة زجرية للكيانات القانونية مثلما هو عليه الحال في تشريعات أنجلوسكسونية واليابان والبرازيل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونظرًا  لجموح البشرية في الأحقاب الاخيرة الي التعاطي بجدية مع موضوع حقوق الانسان ليقين المجتمع الدولي بخطورة تداعياته، مثلما هو ثابت منن الأزمة السورية، فقد انبرت تيارات سديدة من الاجتهاد القضائي الي التوسع في في تطبيق العقوبات الرادعة علي كل مقاولةتنخرط في أنشطة اقتصادية في مناطق تعرف منازعات ناتجة عن احتلال، مثلما هو عليه وضعية الاراضي الفلسطينية،بحكم  سهولة انسياب المعلومات عن اوضاع سكانها،وبحكم لاشرعية المحتل الاسرائيلي ،مما نتج عنه شرعية متابعة مسير شركة لا يراعي بل لا يراعي قواعد القانون الدولي الإنساني، ويستثمر في تلك الاراضي ،علي حساب حقوق أصحابها، وعلي حساب معاناتهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفِي سياق متصل ، اصدر مجلس حقوق الانسان بجنيف قرارا بتاريخ 20/3/2018 طلب بمقتضاه جميع الدول تطبيق المبادئ المتعلقة بالمقاولات ذات العلاقة بحقوق الانسان في الاراضي الفلسطينية  بما في ذلك القدس الشرقية بما يعني وجوب وقف أنشطتها الاستثمارية هناك، غير ان الشركات الفرنسية المعنية بهذا القرار لم تأبه بذلك رغم ان البعض منها شركات مختلطة تمتلك فيها الدولة  جزءا من رأسمالها ( سسترا،ايكيز،، علي سبيل المثال)
في اللقاء الذي تم  مؤخرا بين الرئسين الفرنسي والاسرائيلي  أعرب فيه الرئس  ماكرون  عن الموقف الفرنسي التقليدي من النزاع الفلسطيني الاسرائيلي بالقول ان  فرنسا متشبثة بحل الدولتين ، وبالقدس كعاصمة،،،،لكن الوقائع والاحداث تبرهن علي انخراط شركات فرنسية ، البعض منها تملك فيها الدولة الفرنسية نسبة هامة من رأسمالها،،في اشغال بناء خط الترام  بالقدس ،،ضد قواعد القانون الدولي ، والقانون الدولي الإنساني، في تشجيع منقطع النظير لسياسة العدوان الاسرائيلي،، فعن أي حل للدولتين يتحدث الرئيس الفرنسي في هذه الظروف،،وعن أية مصداقية يمكن ان يحظي بها عند الشعوب المظلومة،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%AF%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%AF%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>تنهض بروباغندا النظام السعودي علي أساس تموقعه علي راس العائلة العربية السنية</title>
        <description>&lt;p&gt;تنهض بروباغندا النظام السعودي علي أساس تموقعه علي  راس العائلة العربية السنية ، باعتبار ه الاخ الأكبر والاغني، ومن هذه الزاوية ، تتحمل السعودية ، حسب نفس البروباغندا ، مهام الدفاع عن الهجوم الحوثي المفترض انه مدعوم من العدو الحقيقي الذي تم الكشف عنه حديثا من نفس النظام، اي ايران،، لذلك دعت السعودية ، وبهذا التعلل ، الي إقامة حلف عربي يضم عددا من الدول العربية، لقهر التمرد الحوثي عسكريا حسب التنظير السعودي،ومن ضمنها المغرب الذي انخرط في هذا التحالف، وقدم تضحيات في هذا الصدد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعله من المفيد التذكير بالدعوة التي وجهها النظام السعودي في متم شهر دجنبر 2015 بهدف إقامة حلف عسكري من دول عربية واسلامية من 34 دولة بدعوي الانخراط في القضاء علي الارهاب.
ثم كيف يمكن المرور مر الكرام علي موقف السعودية من التنظيمات ذات الألوان المختلفة التي دعمتها بملايير الدولارات لقلب النظام  بسوريا بدعوي انه دكتاتوري واتخاذها من الرياض ملاذا آمنا لتحقيق أهداف الأخ الأكبر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا يمكن في هذا المقام إهمال المبادرات التي يقوم بها حاليا  النظام السعودي بكيفية تزداد علانية ، امام تصاعد التصريحات لمسؤولين كبار في اسرائيل ،لإيجاد حل ( تصفوي) للقضية الفلسطينية، بتفاهم مع الادارة الامريكية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثم ، وخصوصا ، قد يجدر التذكير ايضا بمبادرة العاهل السعودي الاخيرة  التي أعلن بمقتضاها عن الدعوة لقمة عربية مصغرة لتقديم الدعم المالي للأردن لتجاوز صعوباته الظرفية، ودعم اقتصاده واستقراره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تأتي  هذه المبادرات وباقي تحركات السعودية في سياق خط عام للنظام السعودي المتقمص لدور الاخ العربي الكبير، المناضل ضد عدو إيراني كان مختبئا عندما كان الشاه حاكما لإيران واحتل أراضي عربية في عهده( جزر ابو موسي) ولم يقع اكتشافه سوي بمناسبة تمرير صفقة القرن، بل وأزيد واهم من هذا باعتبار ان جلالة الملك السعودي يطلع بدور حامي الحرمين، والا افتقدت تلك المبادرات التي برزت للوجود بعد تولي الملك سلمان مقاليد الحكم اثر وفاة أخيه المرحوم الملك عبد الله ،، مبررات قيامها، ووجودها، في حالة وجودها الفعلي غير اللفظي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا هو المنطلق وخلفية التفكير الذي يعتمده العديد من الإخوة المواطنين في رفضهم واستنكارهم الموقف السعودي من موضوع ترشح المغرب لاستقبال ألعاب كرة القدم ، ووقوفه لفائدة الموقف الامريكي، مع ما سيترتب عنه من حرمان المغرب من قطف ثمار اقتصادية هامة كانت ستمكنه من تحقيق نمو اقتصادي معتبر، وهو ما يلتقي مع مضمون خطاب الملك السعودي لعقد مؤتمر للدول الداعمة اقتصاديا للأردن والمشار اليه سابقا،، اللهم الا اذا اعتبرنا ان الرئيس الامريكي هو الاخ الأكبر الحقيقي ، فلا يكون  الملك السعودي ، في هذه الحالة، سوي نائبا له، الامر الذي سيتيح للمغاربة فهم أسباب اصطفاف النظام السعودي ، في هذه اللحظات الدقيقة والكاشفة التي سيسجلها التاريخ،ما دام ان المعني بهذا  الاصطفاف  هو اخونا الأكبر ،،الاخ الحقيقي والفعلي،،!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%AA%D9%86%D9%87%D8%B6-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%BA%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%AA%D9%86%D9%87%D8%B6-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%BA%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>القضاء وتغيير الأغلبية الحاكمة باسبانيا</title>
        <description>&lt;p&gt;عرفت اسبانيا مؤخرا زلزالا سياسيا نتج عنه الإطاحة بحكومة الحزب الشعبي اليميني التي كان يرأسها اروخوي،حينما صوت البرلمان لفائدة ملتمس الرقابة الذي تقدم به الحزب الاشتراكي المعارض بتاريخ 25 ماي المنصرم ، مستندا في ذلك علي الحكم الذي اصدره القضاء الاسباني الذي قضي بإدانة عدد من القياديين المنتسبين للحزب وآخرين بعقوبات سجنية، واالحزب المذكور كشخص اعتباري لاستفادته من أموال مشبوهة المصدر، وليس هذا فحسب، بل وايضاً تضمن الحكم تشككا في مصداقية رئيس الحكومة السابق بسبب ما جاء في شهادته عند الاستماع اليه امام القضاء بخصوص نفس القضية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا ولأول مرة في الحياة الديموقراطية التي تعيشها اسبانيا بعد وفاة فرانكو ، تمت ازاحة الحكومة عن مقاليد الحكم عبر ملتمس رقابة كرس رغبة نواب الأمة في أغلبيتهم في تغيير حكومة اثبت القضاء تورط بعض قياديي الحزب الذي تنتمي اليه في عمليات فساد ورشوة والتستر عليها.كما انه ولأول مرة في الحياة السياسية الاسبانية يتولي مقاليد رئيس الحكومة شخص لم ينجح في انتخابات تشريعية جرت خلال سنتي 2015 (دجنبر) و 2016 ( جوان) وهو ما لم يفت أروخوي من اثارته آملا احداث ثغرة في سلامة تعيين بدور سانشيز في رآسة الحكومة دون جدوي،طالما ان الحكومة معززة بدعم أغلبية نيابية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلال مناقشة ملتمس الرقابة ، فضل اروخوي الانزواء في احد مطاعم حي الكالا الراقي بمدريد لتناول الغذاء والعشاء مع البعض من وزرائه ، اذ دام الاكل وما جاوره ثمان ساعات ، كانت كافية لتحقيق الحزب الاشتراكي الذي يملك فريقا نيابيا من 84 نائبا أهدافه ، بفضل انضمام حزب بوديموس الشعبوي ( 71 ) نائبا ونواب أقلية ( تمثل احزاب جهوية بما في ذلك حزب كاطالاني)الي الحزب الاشتراكي ،وأسفر عن انتصار ملتمس الرقابة بما مجموعه 180 صوتا ضد 169 صوت لنواب الحزب الشعبي وإمساك صوت واحد عن التصويت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالعودة الي أسباب وحيثيات ملتمس الرقابة يتبين ان الحزب الاشتراكي والعمالي الاسباني ينسب الي أسيد اروخوي كل المسؤولية عن ما اسماه حالة « الانذار الاجتماعي »السائدة والمترتبة أساسا عن تداعيات الحكم الصادر في قضية ( كورطيل). وحسب رئيس الحزب الاشتراكي فان الحزب الشعبي وضع اسبانيا في وضعية أزمة سياسية بالغة الخطورة ، وان ملتمس الرقابة يهدف الي اخراج السياسة من هذه الرواية السوداء القائمة علي الرشوة والفساد، حتي يجوز الحديث عن روح المواطنة، وحقوق المواطنين وحرياتهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف انه كان علي اروخوي تقديم استقالته مباشرة بعد صدور الحكم سالف الذكر، ونتيجة عدم قيامه بذلك، فان الحزب الاشتراكي قرر تقديم ملتمس الرقابةقصد استرجاع لفائدة الديموقراطية التي أضحت محل مسائلة بفعل سياسات الحزب الشعبي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه المعطيات والتطورات التي عصفت بالحزب الحاكم السابق لم تكن لتحدث بهذا الحجم والقوة والوقت الوجيز لولا الحكم الموما اليه الذي صدر بتاريخ 24 من شهر ماي المنصر عن ما يمكن تسميته بالمحكمة الوطنية audiencia nacional التي تم إنشاؤها بقانون صادر سنة 1977 تحت رقم 1 منشور بالجريدة الرسمية بتاريخ 5/1/1977 اي في السنوات الاولي لميلاد الحياة الديمقراطية الاسبانية بعد وفاة الجنرال فرانكو، وتتمتع بأوسع الاختصاصات للبت في قضايا مهمةللغاية كقضايا الاٍرهاب والجريمة المنظمة وتبييض الأموال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيحق القول إذن ان هذه المحكمة ولدت تماما مع ميلاد الديموقراطية باسبانيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولإدراك مكانة المحكمة الوطنية في هرم النظام القضائي الاسباني ، نكتفي باقتباس ما ورد في موقع السلطة القضائية الاسبانية الذي جاء فيه بهذا الشأن ( لولا هذه المحكمة لما أمكن وجود نظام قضائي حقيقي)
وبصدور الحكم المشار اليه ، يمكن القول ، وبدون مبالغة، ان القضاء الاسباني اسدل الستار علي اهم نازلة عرضت عليه منذ تأسيس السلطة القضائية الحالية في ضوء ثوبها الجديد الذي البسه لها القانون التنظيمي الصادر في 1/7/1985 مع تعديلاته ،في قضية تورط فيها العديد من قيادات الحزب الشعبي ،،لها علاقة وثيقة ومباشرة بأساليبه في ممارسة الحكم، وتهم تحديدا الرشوة والفساد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا قضت المحكمةبالعقوبات التي تهم بعض الشخصيات الوازنة ، كالتالي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;51 سنة سجنا علي المسمي فرانسسكو كوريا الذي ازداد في الدارالبيضاء ، الذي لم يكن سوي عامل بأحد الفنادق حتي متم ثمانينات القرن الماضي، غير ان حياته انقلبت رأسا علي عقب بعد انتقاله الي مآربيا سنة 1997 وعقد زواجه هناك، وتمكن من عقد صداقات وثيقة مع أعضاء من الحزب الشعبي، وبواسطتهم تمكن من الفوز في انتخابات جماعية. ، والحصول لاحقا علي صفقات بكيفية غير مشروعة، سواء بكيفية غير مباشرة ، او عبر أشخاص آخرين وسطاء، سيما في مناطق تعود للحكومات المحلية بمدريد او فالانسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;38 سنة و3 أشهر سجنا في حق كيرمو اورطيكا الذي سبق ان تولي منصب رآسة بلدية wajadahonde التي تعتبر من اغني المناطق التابعة لجهة مدريد بسبب توسعها العمراني الكثيف، وتجول الأورو !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن مميزات هذا الرجل انه لم يضع في منصب رئيسة ديوانه سوي زوجة السيد كوريا المذكور أعلاه المعتبر انه الشخص الاول في تراتبيةشعبة الحزب الشعبي المختصة في ارتكاب. الأفعال الجرمية التي أدينوا من اجلها.وتولت هذه السيدة بكل اقتدار المهام التي كلفت بها، فتورطت في الحصول لمشغلها المذكور علي ماقد ره 2.560.000 اورو كعمولات نتيجة وسطا، مما اضطر معه الي الاستعانة ببنك سويسري!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;37سنة و6 أشهر سجنا علي المسمي بابلو كرسبو الذي انتمي للحزب الشعبي هو الاخر في تسعينيات القرن الماضي ، شغل منصب برلماني حتي 15/9/1998عن منطقة بونطفدرا الكائنة بإقليم غالسياالذي ينتمي اليه اروخوي ،أسس عددا من الشركات المتوسطة ، وتمكن من الحصول علي صفقات عمومية بفضل الانتماء الحزبي، فأغتني بكيفية غير مشروعة علي حساب المواطن مستغلا انتماءه للحزب الشعبي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;33 سنة و4 أشهر سجنا علي لويس بارزناس المعتبر الماسك لحسابات الحزب الشعبي الي غاية سنة 2009. وقد ثبت قضائيا ان هذا الماسك للحسابات كان يتوفر علي علي موازنتين، احداهما رسميةوالاخري موازيةتتضمن المبالغ الحقيقيةالتي كان يتوصل بها من عدد من التابعين بكيفية غير مشروعة. تجدر الإشارة في هذا الصدد ان التلفزيون السويسري أذاع يوم 3/5/2013 خبرا مفاده اكتشاف جرائم مالية متمثلة فيما أثبتته الأبحاث التي قامت بها النيابة العامة بجنيف من العثور علي صندوق اسود ضخم يحتوي علي ما قدره 30 مليون اورو تعود للحزب المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحكم ايضا علي زوجته روسلليني ايكلسياس ب15 سنة سجنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما الحزب هو نفسهه فلم يفلت من العقاب بسبب ما اشرت اليه سالفا، وللمشاركة، وحكم عليه بإرجاع مبلغ 245.492،8 اورو من اجل مصاريف انتخابية في بنثويلا وماخاداهوندا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان ما تم تسطيره أعلاه يبرهن علي ان القضاء المستقل النزيه يعد ضمانة لا يستغني عنها لإرساء الديموقراطية، وصمام امن للمجتمع ، ولولا هذا التدخل الذي قام به القضاء الاسباني ،بكل شجاعة دون ان يأبه لمركز رئيس الحكومة السابق الذي شكك في شهادته ، او لوزن المتابعين ، في نطاق ما هو موكول اليه بمقتضي الدستور والنظام الاساسي للسلطة القضائية لكانت لا تزال جاثمة علي صدر المواطن حكومة فاسدة .فاستقلال السلطة القضائيةًوقدرتها علي ممارسة مهامها بشجاعة وقوة هو ركيزة استقرار ووسيلة لضمان النظام العام لأي مجتمع في كافة تجلياته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>حول المشروع الفرنسي لإصلاح نظام الطعن بالنقض</title>
        <description>&lt;p&gt;بتاريخ 20 /3/ 2018 نشر موقع محكمة النقض الفرنسية منصة تعلن عن الخطوط العريضة لمشروع إصلاح نظام الطعن بالنقض الذي تقدمت به في شخص رئيسها الي وزيرة العدل ، يهدف الي احداث نظام لتصفية عرائض النقض  filtrage في المادة المدنية بعد ان قطع المشروع مراحل عديدة ابتداءا من سنة 2014، وإشراك عديد من الفعاليات الحقوقية ذات الصِّلة بالموضوع، بهدف تمكين محكمة النقض من القيام بدورهابالفعالية المتوخاة حسب تصور واضعي المشروع، بالنظر للعدد الهام من عرائض النقض المدنيةالتي تبلغ 20000سنويا، وهو مايحول دون ذلك ، حسب راي الرئيس الاول للمحكمة في تصريح له بالتاريخ الموما اليه، الذي أشار الي التأثير المتزايد للتوجهات التشريعية الأوروبية الناظمة للطعن المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولدعم وجهة نظره وايضاً للدفاع عن طروحات واضعي المشروع ، يشير الرئيس الاول ان ثلاثة ارباع طلبات النقض تنتهي بالرفض لعدم قيامها علي اساس قانوني معتبر،ومن ثم فان مؤدي الفكرة التي ينهض عليها المشروع تنحي الي ازاحة العرائض ا”الهشة” , ان صح التعبير، وهي تلك التي لا تنهض علي وسائل نقض جدية،من ولوج الطعن بالنقض، في خطوة لا يمكن ان تؤدي الي النتيجة المرجوة دون ادخال إصلاحات علي قوانين المسطرة المدنية، سيما ما يتعلق بالطعن بالاستئناف،وهو ما من شانه ان يحقق ، في نظره، تسريعا بالبت في النزاعات، وبالتالي سيؤدي ذلك كله الي ضمان الأمن القضائي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتضمن المشروع دفاعا عن رؤيا واضعيه ، وتأكيدهم علي إقراره المساواة بين المواطنين الراغبين في التوجه الي عدالة محكمة النقض، وهو ما سيتم بتنحية طالب النقض الخاوي الوفاض من وسائل جدية للنقض من الولوج لمحكمة النقض، عبر خلق غرفة في هذه المحكمة تتولي فحص طلبات النقض، ومنح الإذن بسلوك هذا الطعن اذا تبين ان له أسباب جدية.ولهذا الغرض اقترح المشروع تعديل الفصل 411-2-1 من قانون التنظيم القضائي ليتضمن ما يلي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان الطعن بالنقض، فيما عدا السلطات المخولة في هذا الشأن للوكيل العام، يخضع لإذن  لا يمنح سوي اذا كانت القضية تثير مسالة جوهرية تكتسي مصلحة لفائدة تطوير القانون، او انها تثير مسالةتكتسي مصلحةلفائدة توحيد الاجتهاد القضائي، او اذا كانت القضية تمس ، بكيفية خطيرة ،قاعدة قانونية جوهرية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأسند المشروع لغرفة بمحكمة النقض ، مكونة من ثلاث قضاة ،ينتمون للغرفة المختصة حسب طبيعة النزاع،الاختصاص لمنح الترخيص بسلوك الطعن بالنقض من عدمه، بمراعاة العناصر الباهتة التي تضمنتها المادة المشار اليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبرر واضعوا المشروع ، ايضا، بموقف بعض التشريعات الأوروبية في الموضوع التي وضعت حواجز امام طالبي خدمات محاكم النقض، كل حسب رؤيتها الخاصة للقانون الاجرائي ، التي تتلخص في اتجاهين رئيسيين، الاول ينحو الي احداث مساطر ( عراقيل  بالاحري)من شانها تقليص حالات النقض الي حد أدني،والاتجاه الثاني يشترط الحصول علي إذن خاص لهذه  الغاية،مثلما يرنو اليه المشروع الفرنسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تجدر الإشارة في هذا الصدد الي الموقف المتميز للقانون الاجرائي الإسباني الصادر سنة 2000 الذي ادخل تعديلا جوهريا بل وقاسيا علي نظام الطعن بالنقض،ففصل بين الطعن لأسباب شكلية وجعلها من اختصاص المحاكم العليا الاسبانية التي تتوفر عليها كل جهة autonomia ، اي الي المحكمة العليا التابعة لها محكمة الاستئناف المصدرة للحكم، بينما جعلت الطعن بالنقض المؤسس علي خرق القانون بمدلوله العام من اختصاص المحكمة العليا بمدريد El tribunal supremo , وهو نظام عقيم، تعرض لنقد شديد من الفقه، ويكفي في هذا الصدد الإشارة انه يمنع علي طالب النقض الجمع بين الطعنين،بمعني ان الطالب الذي اختار الطعن الشكلي موضوع الفصل 468 ق م م الاسباني يمنع عليه ولوج الطعن بالنقض المؤسس علي أسباب  تتعلق بخرق قاعدة قانونية او باقي الأسباب غير المتعلقة بالشكل موضوع الفصل471 من نفس القانون، وفِي هذا المنع الجائر مساس خطير بحقوق المتقاضي في استعمال الطعن بالنقض لمعالجة اجحاف يدعي انه لحقه من حكم معين، وبالتالي في هذا التوجه مساس بحق من حقوق الانسان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعود لمشروع القانون الفرنسي المذكور أعلاه ، للتذكير بما أعلنت عنه مذكرته التقديمية من أسباب داعمة،تتجلي علاوة علي ما سبق ذكره،في الرغبة في تحقيق إدارة جيدة للعدل، والتحكم في العمر الزمني للقضايا،وتسريع وتيرة دراسة القضايا من طرف قاضي النقض، وتخفيف الضغط علي محكمة النقض بإزاحة القضايا الاقل أهمية عن نظرهم،مع تقوية سلطة قضاة محاكم الموضوع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولتحقيق هذه الغايات أوصي المشروع ب:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقوية دور قاضي الدرجة الاولي ، وتمكينه من وسائل قوية للقيام بماموريته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبطبيعة الحال ، وامام هذه المحاولة التي اطلعت بها محكمة النقض الفرنسية لاصلاح منافذ ولوج الطعن بالنقض من جمهور المتقاضين، والاستئثار بما هو من صميم عمل المشرع، لربما في مساعي لتنشيط الفكر القانوني ، فقد ارتأي واضعو المشروع الاستعانة بإحصائيات لاضفاء صبغةالوجاهة عليه، ومن ضمنها ان طلبات النقض بلغت سنة 2017 ما قدره 22890 قضية ، وحكم في القضايا الرائجة ما قدره 20667 قضية ، نقض منها ما قدره 26‎%‎ بما معناه ان الرفض كان مآل الباقي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكما كان متوقعا ، بالنظر لحمولة هذا القانون الإجرائية، وتاثيرها الملموس علي مصالح المتقاضين والمواطنين عموما، فقد ووجه المشروع بانتقادات حادة ، واذكر بهذا الصدد ما عبر عنه بشكل ساخر الاستاذ الجامعي باسكال لوكييك بمقال نشره بجريدة ليبراسيون، حينما أوضح ان اغلب منازعات الشغل لن تحظي في ظل هذا القانون بعناية  واهتمام قضاة النقض باستثناء الجزء منها المتعلق بالحقوق الاساسية ( التمييز ، التحرش الجنسي)وأعطي مثالا حيّا في هذا الصدد مستوحي من  قضيتين عرضتا علي القضاء ، الاولي تتعلق بصيدلي حكم عليه بأدائه لمستخدمة عنده مبلغ 50.000 أورو من اجل طرد غير مبرر، والثانية، تتعلق بسائق شاحنة رفضت مطالبه التي كانت ترمي الي الحصول علي مقابل ساعات إضافية بذلها لفائدة مشغله لعدة سنوات، وانتهت القضيتين بقرارين صدرا في هذه السنة، نقضا القرارين الصادرين في القضيتين، ليخلص من هذا الاستعراض الي ان من شان تطبيق نظام التعديل المقتر ح لنظام النقض حرمان أمثال هذين  المتقاضين من حقوقهما، ولن يكون في متناولهم سوي ذَر الدموع، ما دام ان مثل هذين القضيتين لا تعني شيئا ، متي لم يخرق قانون جوهري!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتساءل عن أسباب هذا الإصلاح ، مشككا في وجاهتها ، ما دام ان 20000 قضية مدنية معروضة امام محكمة النقض سنويا ليس بالعدد الكبير، باعتبار ان عدد سكان فرنسا يبلغ 66مليون من الاشخاص الذاتيين والملايين من الاشخاص المعنيين، القابلين كلهم للتقاضي، مما ينبغي معه تبادل  التهاني لان العدد المذكور من القضايامعتدل  للغاية ، ضعيف ومستقرنسبيا منذ عدة سنوات رغم انه حدث اثناء هذه المدة انفجارات علي مستوي العديد من القوانين والمراسيم والاجتهادات والنصوص الأوربية والدولية.ثم ، ختاما ، أوضح الفقيه المذكور ، ان الآليات التي سلكها واضعوا المشروع نتج عنها تحويل مسار محكمة النقض فأضحت غرفة تشريعية ثالثة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل اهم الانتقادات التي تم الاعراب عنها في مواجهة المشروع سالف  الذكر هو ما تضمنه البيان الذي اصدرته نقابةالقضاة، والاتحاد النقابي للقضاة، والفدرالية الوطنية لاتحادات المحامين الشباب، ونقابة محامي فرنسا،وجمعية المحامين الشباب الذين أعربوا عن رفضهم المطلق له ،مؤسسين موقفهم علي ان المشروع يكرس التخلي عن الحق الذي يكفله النظام الجمهوري القضائي لكل متقاضي من اجل التوجه بطعنه امام محكمة النقض لفحص مدي مطابقة القرار المطعون فيه للقانون، وبدلا من ذلك يتجه المشروع الي إقرار  نظام تتولي فيه محكمة النقض ذاتها تحديد القضايا التي ستتولي الفصل فيها بناءا علي مقاييس غامضة، واعلنت هكذا عن رغبتها في التخلي عن دورها التاريخي في مراقبة حسن تطبيق القانون من طرف القضاة في أحكامهم، وليس فقط في تأويل نص قانوني وتطويره، مما سينتج عنه التضحية بحقوق المتقاضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا البيان الصادر عن جمعيات مهنية للقضاة والمحامين ،اي من منتجي العدالة، ، يبرهن من جديدان  تلاحمهما لبلورة هذا الانتاج ، في وعي تام منهم ان أية عدالة حقيقية لن يكون لها مكان لولا هذا الانصهار الذي ينبني ، بداهة، علي أسس الاحترام المتبادل، والثقة، ،وأزيد من هذا بحتمية هذا التفاعل الإيجابي علي النحو الذي يستشف من البيان الرائع المذكور  دفاعا عن حقوق المواطن في ولوج مرافق العدالة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعل السيد الوكيل العام اما م محكمة النقض ا نتبه مسبقا لمثل هذه الانتقادات ، حينما قام بالتمييز في  مداخلته التي تقدم بها امام اللجنة المكلفة بالمشروع، بين طرق الطعن العادية  التي منحها صبغة حق التقاضي، بخلاف النقض  الذي هو طعن غير عادي ، في رأيه، ونزع عنه صبغة الحق انطلاقا من معيار تحكمي، استنادا علي قرا ر لمحكمة  العدل الأوروربية، ليخلص من ذلك الي أحقية وضع حواجز او بالاحري عراقيل امام قبول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طلبات النقض، بدعوي ان طلب النقض ليس بحق مطلق!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل يمكن  في هذه الظروف مجاراةراي احد الفقهاء البارزين الذي استنكر ما اسماه عملية التحول القضائي الي حالة هذيان،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نفاذ القانون الامريكي وعبوره للقارات</title>
        <description>&lt;p&gt;لا زالت تداعيات قرار الرئيس ترامب بالخروج عن الاتفاق النووي مع ايران تتناسل علي مستوي اثاره عليها وعلي دول الاتحاد الاوروبي التي وجدت نفسها مهددة بالخضوع هي الاخري الي العقوبات التي أعلن عنها ترامب في حالة عدم قطعها  علاقاتها الاقتصادية والتجارية مع طهران؛ ويبدو واضحا من مجريات الأمور انها تتعرض لاختبار كبير لتحديد كيفية التعاطي مع القرار المذكور، بالنظر لمحدودية عناصر القوة الأوروبية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ففي هذه الزاوية ، يكمن التحدي الأكبر الذي يواجهه الاتحاد الاوروبي  ، سيما وانه لم يستطع انشاء قوة سياسية وعسكرية مستقلة لها وزنها، وسيما ايضا ان مصلحة دول الاتحاد تستدعي عدم التضحية بمصالحها الاقتصادية مع ايران التي انتعشت علي نحو ملموس منذ رفع العقوبات عنها سنة 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل ما يزيد في ارتباك الموقف الاوروبي عدم توفر دول الاتحاد علي ترسانة قانونية قوية وفعالة تستطيع مواجهة مثيلتها الامريكية الجبارة، لحماية المقاولات الأوروبية النشيطة بايران من آثار العقوبات الامريكية الموما اليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد تبين مؤخرا للقيادة الأوروبية مدي الحاجة الي الترسانة المذكورة لمجابهة آثار القوة العاتية للعقوبات الامريكية، وما يمكن تسميته بآثار “الحرب الباردة  المالية”التي فرضتها الادارة الامريكيةعلى ايران بضغط قوي من اللوبي الصهيوني، وهو امر ليس من السهولة بمكان امام القوة الامريكية الماحقة، من جهة، ومن الخبرة  الهامةالتي راكمتها الادارة المذكورة خلال العقود الاخيرة من خلال استعمالها وتوظيفها القانون سلاحا فاعلا وبديلا للفتك بالقوي المعادية سيما بعد هجمات 11 سبتمبر الإرهابية،من جهة اخري.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس من المبالغة القول ان الولايات المتحدة استطاعت تصدير قوانينها نحو أوروبا، وأخذت بها عدة دول اخري، سيما علي مستوي التشريعات الناظمة للاسواق المالية، وهي مسالة طبيعية ناتجة عن عولمة الاقتصاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ بداية السنوات التسعينات ، وبدايات الحركات الإرهابية ، اخذت التشريعات الامريكية في الظهوربل والتمددبهدف محاربة الاٍرهاب وانتشار الأسلحة النووية، وايضاً محاربة الفساد، وتبييض الأموال، والجريمة المنظمة، وهو ما استدعي تدخل الابناك، وفرض قواعد تدبيريه صارمة، بايعاز من الادارة الامريكية، التي قامت بسن معايير فنية دقيقة في هذا المضمار، سرعان ما تم تطبيقها من الابناك الأوروبية، بل وايضاً من طرف دول اخري، وهو ما يعني تمديد تطبيق القانون الامريكي الي خارج الولايات  المتحدة الامريكية، فاضحي عابرا للقارات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا باس من الإشارة في هذا الصددان عددا من الشركات الأوروبية اضطرت لأداء ما يقرب من 40 مليار دولار للولايات المتحدة الامريكية في السنين الاخيرة ، لاتهامها من طرف الادارة الامريكية بعدم احترام العقوبات التي فرضتها علي عدد من الدول.وهو برهان قاطع علي ان تلك الدولة تفرض علي أوروبا احترام قانونها الداخلي ، وهذا هو جوهر الأشكال المطروح علي طاولة القادة الأوربيين امام التحدي الذي فرضه الرئيس ترامب في مواجهتها، بمعني انه لم يترك لها من هامش للاختيار سوي الامتثال لارادة ادارته ، دون ان يبدو في الأفق ما يفيد جدوي المجابهة الفرنسية او الألمانية لقرارات المقاطعة الامريكية، رغم ما قد يبدو من خلال ظاهر اعلان صوفيا الأخير الذي سيظل حبرا علي ورق امام تضعضع الموقف الاوروبي بشكل عام.، وهو ما يبدوجليامن خلال شروع عدد من الشركات الأوروبية في مغادرة ايران، مثلما هو حال الشركة الدانمركية الضخمة ( مانسك)وشركة طوطال الفرنسية..ا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبق للمشرع  الفرنسي ان انتبه لظاهرة  عبور القانون الامريكي للقارات، ان صح القول، وتم تقديم تقرير الجمعية الوطنية الفرنسيةبجلسة 5/10/2016 من طرف عدد من النواب تطرق للموضوع بإسهاب ، وهو منشور علي موقع الجمعية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ضمن ما أورده التقريران الادارة الامريكية تفرض علي المقاولات الأوروبية تقديم عدد من الوثائق صادقةحول أنشطتها، وواجب التعاون المباشر ودون أدني تحفظ ، وتقديم بيانات مدققة حول وضعيتها، ومدي تعرضها لاختلال من عدم، بما يعني تقديم ادلة قد تستعمل ضد مصالحها لاحقا، كما تضمن التقرير عددا من حالات العقوبات المالية الثقيلةالتي فرضتها الادارة الامريكية علي شركات أوروبية بناءا علي تشريعات أمريكية ، الامر الذي يثبت مدي تغول الامريكي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعله من المفيد الإشارة في هذا الصدد الي القانون الامريكي ( جاستا)ألذ ي يعني العدالة في مواجهة داعمي الاٍرهاب ، الذي أقر بحق ضحايا تفجيرات 10 سبتمبر 2001 الإرهابية مقاضاة أية جهة  حتي ولو كانت دولة امام القضاء الامريكي ، وارتكزت السلطات الامريكية في هذا الصدد علي أحقيتها في حماية مختلف مصالحهاومواطنيها،  ، وهو ما اعتبرته عدةجهات ، وعن صواب، ان المستهدف الاول به هي السعودية، مما يجعل إدارة ترامب في حرج امام الدعاوى التي رفعها عدد من المتضررين ضد السعودية امام المحاكم الامريكية التي لا سلطة لترامب عليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والآن وبعد ذهاب الرئيس أوباما الذي  كان قد عارض بشدة القانون المذكور ، وفرضه الكونغرس رغم ذلك، ومجيئ إدارة ترامب ، فانه يبدو مثيرا للملاحظة والدهشة ان المستهدف الحقيقي بالقوانين الامريكية العابرة للقارات والعقوبات هي  ايران، ومن الاحكام  القضائية الامريكية،هي السعودية ،وهما من اكبر الدول الاسلامية، دون ان تنتبها ان مصلحة الأمة تستوجب تلاحمهما ، بدل السقوط في الفخ الامريكي الهادف الي إشعال الحرب بين الاشقاء، وتدمير ما تم بناؤه من بنية تحتية وغيرها ليشملهما، لا قدر الله ، ما لحق العراق وسوريا من دمار وتقتيل، ليحقق الامريكي مصالحه ، علي حساب شعوب المنطقةالمنهكة من الحروب والتخلف،ارباحا مضاعفة من خلال بيع السلاح ومن استثمارات لاحقة ، في اعادة التعمير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4500/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4500/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
