<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>موقع عبد اللطيف مشبال</title>
    <description>موقع على الانترنت أشارك فيه بعض مقالاتي</description>
    <link>http://localhost:4600/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4600/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 26 Jul 2018 19:24:28 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Jul 2018 19:24:28 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.3</generator>
    
      <item>
        <title>الوصل والقضية الفلسطينية</title>
        <description>&lt;p&gt;كان والدي رحمه الله وطنيا غيورا علي القضية الوطنية، فآزر الحركة الوطنية التي كانت تكافح من اجل استقلال المغرب، واسترجاع مقومات سيادته من الاستعمار الاسباني الذي فرض نظام الحماية في الشمال ومناطق اخري في الجنوب، ومن ضمنها الصحراء ، وانضم الي صفوف حزب الاستقلال ، ثم لاحقا الي الاتحاد الوطني للقوات الشعبية،وفِي نفس الان كان من المغاربة المهمومين بمناصرة القضية الفلسطينية منذ بداية اعتداء العصابات الصهيونية كالهاغانا وغيرها علي ارض فلسطين وشعبها لإقامة الكيان الاسرائيلي،، في الأربعينيات من القرن الماضي ،،وفِي  سياق التضامن مع المجاهدين الفلسطينييي برآسة الحاج أمين الحسيني، تبرع لفائدتهم بهاتين القطعتين من الحلي الذهبي التي تعود للوالدة الشريفة الخمليشية، رحمها الله، والتي كانت تناصر نفس القضية من منطلق مقاومة الظلم، وهو موقف تتقاسمه او لربما ورثته من ابيها الذي كان من المجاهدين الذين ناصروا ثورة عبدالكريم الخطابي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والوصل محل هذا التعليق يكتسي أهمية تاريخية لا جدال فيها، اذ يبرهن عن وعي عميق بعدالة القضية الفلسطينية منذ انطلاق وميض المقاومة ، من نخبة من المثقفين بمدينة العرائش الذين انخرطوا في حملة لجمع تبرعات لنصرة القضية دون ان يسقطوا في فخ التحليلات السطحية للمسألة اليهودية، فميزوا  بين الصهاينة ، والمغاربة اليهود، الذين كانوا جيران لنا، وربطتنا بهم اواصر مودة وحسن جوار ، حتي ان الجارة راشيل كانت تتكبد مشاق السفر من العرائش  الي تطوان التي رحل اليها الوالد سنة 1965 ، من اجل زيارتنا، وتبادل ذكريات ايّام محبة متبادلة ورائعة ، وهو موقف كانت الوالدة تقدره، وتبادله بمثله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثم ان القضية الجزائرية كان لها ايضا نصيب من الدعم من طرف الوالد، وكان يمد العون للبعض من الوطنيين الجزائريين الذين كانوا قد استقروا مؤقتا بالعرائش ويقطنون بجوارنا.واتذكر علي وجه الخصوص مواظبته علي شراء جريدة المجاهد التي كانت لسان جبهة التحرير الوطني ، ومتابعته اليومية لأحداث الجزائر الشقيقة عبر إذاعة لندن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الغريب انه وبعد كل النضالات التي قدمها شهداء القضية الفلسطينية في مواجهة العدو الاسرائيلي،والالتحام المبكر ألذي جسمته الشعوب العربية مع هذه القضية المقدسة  التي تجسمت بكل تواضع وفي ندر يسير في الوصل المذكور، في لحظة جنينية، والتضحيات الجسام والدماء الطاهرة التي سالت في سبيل نصرة الشعب الفلسطيني،، يبرز من الصفوف من يحاول تغيير اتجاه هذا النضال ،، باختلاق خرافة ان العدو هو ايران ،، تحت شتي الذرائع التافهة، تنفيذا لتعليمات سيد البيت الأبيض المهزوز أركانه بالعواصف القوية التي لن تلبث طويلا حتي تقتلعه من مكانه،، وتقتلع ايضا سفارته من قدسنا،،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/donation-palestine-mechbal.jpg&quot; alt=&quot;الوصل والقضية الفلسطينية&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>استقلال السلطة القضائية وتطبيق القانون</title>
        <description>&lt;p&gt;اغبطتني الفكرة الرئسية لمقال زميلي المحترم ذ امغار الذي اتسمت كتاباته بالمسؤولية والقدرة علي التحليل. هذه الفكرة تتمحور حول استقلال السلطة القضائية وتطبيق القانون.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأهمية الموضوع، من جهة، وراهنيته، من جهة اخري، رغبت الإدلاء بهذا التعقيب، في محاولة لإثراء النقاش.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستهل الموضوع بالقول ان القاعدة القانونية مصدرها تص قانوني ، ينظم بصياغة مستوعبة ودقيقة الفكرة التي يعالجها، فهو ، ان شئنا ، اللغة التي تعتبر اداة تعبير المشرع ، لتتصف بالتجريد والتعميم.والقضاء يستنبط القاعدة القانونية انطلاقا من النصوص القانونية المتناثرة التي تفرز أسسا متعارف عليها، تحت رقابة محكمة النقض في حالة إساءة تأويلها او تطبيقها علي النحو المنصوص عليه قانونا في الفصل 359 /5 ق م م .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علي انه في حالة غياب النص الصريح فان للمحكمة ( المدنية) الاستناد علي المبادئ القانونية العامة في القانون وفق ما كرسه الاجتهاد القضائي والفقه، عبر الاسترشاد بجوهر القانون ( القانون الطبيعي او العدل). وقد يؤدي تواتر الاحكام في عدد من الحالات المتشابهة الي انشاء قاعدة قانونية.وعلي سبيل المثال فان الفقرة الاخيرة من المادة 160 من مدونة التجارة تنص علي ان” الكمبيالة التي تنقصهااحدي البيانات الالزامية ، تعد غير صحيحة، ولكنها قد تعتبر سندا عاديا لإثبات الدين، اذا توفرت شروط هذا السند”هي قاعدة قانونية صنعها القضاء وعلي راْسه قضاء محكمة النقض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان القاضي هو الذي يصنع العمل القضائي سواء بتطبيق حرفي للقانون ، او عند مباشرة سلطته التقديرية. ولا ريب ان القاضي يسعي الي تفسير النص القانوني الواجب التطبيق علي النازلة المعروضة عليه ، قبل إصدار حكمه، ويمر في ذلك ، في المرحلة الاولي، بما يمكن تسميته بالمعاينة، اي ادخال النزاع المعروض عليه في الغرض من القاعدة القانونية، مع ملاحظة الدور المتنامي للقاضي واتساع سلطته لتشمل كل المجالات، اذ لم يعد دوره قاصرا علي تطبيق القانون علي النزاع المعروض عليه.( الاعتراف بدور القاضي في تكملة العقد  من طرف الاجتهاد القضائي لمحكمة النقض مؤخرا في نازلة هامة، وبقرار مبدئي ، علي سبيل المثال، وقد وجهت انتقادات ،اعتبرها غير وجيهة، مؤداها انها تخرج القاضي عن اختصاصاته بدعوي ان العقد هو مجال المتعاقدين)
يقول الفقيه السنهوري في هذا المجال ان اكثر من نصف قواعد القانون المدني الجديد هي من خلق القضاء في ظل التقنين المدني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن المؤكد ان القاضي يتاثر  ، خلال قيامه بالتفسير، بعدة عوامل ، من ضمنها ، او علي رأسها بعقيدته الثقافية، مستعينا بمجهوده وعلمه، توسلا الي تحقيق حل عادل للنزاع، كما يتاثر القاضي بعدة معطيات وعلي رأسها الظروف والمعطيات الحقيقية للنزاع، ومدي حسن نية أطراف النزاع ، او علي العكس ، مدي مكرهم، وإخفاء حقيقتهم، عبر الاستعانة ، علي سبيل المثال، بمظاهر كاذبة، لتضليل جمهور واسع ، ولو عبر استعمال أدوات الاعلام، بإشاعة أنباء كاذبة وتقديم تحاليل غير صادقة،لمجرد انها تخدم اجندة معينة، او الالتفاف علي تعاليم  الشريعة السمحاء، واستغلال الدين، او استغلال  وضع الهيمنة الاقتصادية علي مساعديه لإجبارهم علي الخضوع لأهواء رئيس المقاولة،مع ان قانون المنافسة يمنع ذلك علي التكتلات الاقتصادية الضخمة بصدد مزاولة أنشطتها الاقتصادية، وبالاحري ان تتم ممارستها في مقاولات متواضعة، تزاول أعمالا غير اقتصادية، غير ربحية، حسب المروج له.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ترامواي القدس و مسؤولية الشركات المشيدة</title>
        <description>&lt;p&gt;سيكون من المناسب التذكير في بادئ الامربالقانون الفرنسي الذي صدر مؤخرا ( 27/3/2017)الذي يلزم الشركات الفرنسية التي تشغل علي الاقل 5000 عامل بفرنسا او علي الاقل 10000 عامل في بقاع العالم اعداد ما سمي بمخططالاحتراز او اليقظة والعمل علي نشره، ويحتوي الزاميا علي بيانات بشأن التدابير الاحترازية الكفيلة بعدم المساس الخطير بحقوق الانسان والحريات الاساسية ، والصحة وسلامة البيئة . والتنصيص علي الإجراءات الواجب اتخاذها للتقليص من حدة المخاطر او الوقاية منها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة اخري، تلزم المبادئ العامة التي اقرتها منظمة التعاون والتنمية الاقتصادية( o.c.d.e) ، التي انضم اليها المغرب مؤخرا،الشركات والمقاولات بوجوب احترام حقوق الانسان في الأماكن التي تزاول أنشطة بها، ومعايير القانون الدولي الإنساني  في حالات قيام نزاعات مسلحة او احتلال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن يبدو جليا ان عددا من المقاولات الفرنسية لاتابه سواء بهذه الاحكام او باحكام المعاهدات الدولية ذات الصِّلة عبر مشاركتها في بناء خطوط الترامواي بالقدس رغم ان الشرعية الدولية ،دون الغطرسة الترامبية الزائلة، تعتبرها مدينة محتلة. والانكي ان القضاء الفرنسي  في نازلة متعلقة ببناءنفس جزء من الخط ( الاول، المسمي الخط الأحمر)الذي تم إنهاء تشييده في سنة 2011بمشاركة عدد من الشركات الفرنسية ،اصدر في ماي 2011حكما عن ابتدائية نانطر وأيدته استئناف فرساي ، الذي ولئن اعترف بالطابع غير الشرعي لاحتلال القدس الشرقية،غير انه رفض مطالب المدعيين وهمامنظمة التحرير الفلسطينية وجمعية التضامن الفرنسية الفلسطينية،التي كانت ترمي الي الحكم ببطلان عقد بناء الخط المذكور المبرم بين الشركات الفرنسية ، الستون، س.ج. ا.وشركات إسرائيلية ،نظرا لعدم شرعيته وشرعيةسببه، مؤسسا قضاؤه علي كوّن خرق المواثيق الدولية ( معاهدة جنيف ولاهاي،،) لا يترتب عنه قيام التزام مباشر تجاه تلك الشركات ، بمعني ان الاحتلال الاسرائيلي لاراضي فلسطينية  وإبرام الحكومة المحتلة لصفقة بناء الخط لا تمنع من مواصلة تشييد ه !
من الثابت ان سلطة الاحتلال الاسرائيلي تصر علي مواصلة فرض سياسة الامر الواقع ، يشجعها في ذلك التأييد المنقطع النظير لإدارة الرئيس ترامب وميلاد الحلف الصهيوني العربي،ولذلك فإنها تسرع في وتيرة بناء خطوط تراموي القدس، من اجل قضم ما يقرب من 200 كلم مربع من الاراضي الفلسطينية وإلحاقها بما يسميه نتنياهو القدس الكبري،اذ الهدف منه هو ربط المواصلات بين مستعمرات شرق القدس ووسط المدينة،دون ان يقدم أية خدمة تذكر لفائدة الفلسطينيين رغم أعدادهم الكبيرة وسوء الخدمات المقدمة اليهم، وذلك علي حد ما جاء في التقرير الرفيع المستوي ،والموثق بكل المرجعيات الحقوقية ،المنجز من طرف المركزيات النقابية الفرنسية وعصبة حقوق الانسان الفرنسية وجمعية التضامن الفرنسية الفلسطينيةالمنشور في موقعها الالكتروني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا التقرير الذي قدم ادلة ملموسة ، سيما في الفقرة 11-1- 1 لإثبات ان جزءا هاما من شبكة الترامواي الجاري تشييده تمر عبر الاراضي الفلسطينية، لتقف محطات وصولها في المستوطنات الإسرائيلية بالقدس الشرقية.
كما تضمنت هذه الوثيقة تذكيرا بقرارات الشرعية الدولية وعلي رأسها القرارالصادر عن مجلس الأمن بتاريخ 23/12/2016(إبان حكم   اوباما الذي اتحد معسكر نتنياهو والصهاينة العرب علي التنديد به والترحيب بالرئيس الملهم لصفعة القرن ! ) وكذا القرارات  الصادرة بخصوص القدس تحديدا ( عدد: 478/ 476/252)وكلها اجمعت علي اعتبار عدم شرعية عمليات الاستيطان الإسرائيلية ، مما ينزع صبغة السيادةعن اسرائيل  علي الاراضي الفلسطينية، وما يترتب عنه من وجوب تطبيق قواعد القانون الدولي  الإنساني في هذه الحالة، وقواعدالقانون الدولي المتعلقة بحقوق الانسان ،وكذا معاهدة  جنيف المتعلقة بحماية حقوق المدنيين خلال فترة الحرب، التي تمنع مصادرة أملاكهم، وتجعلها  أفعالا خطيرة بمدلول المادة 147 منها، وتندرج ضمن جرائم حرب حسب تعريف المادة 8 من قانون المحكمة الجنائية الدولية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع التذكير  ان محكمة العدل الدولية  سبق لها ان أصدرت بتاريخ 9/7/ 2004 فتوي  هامة للغاية حسمت بعدم مشروعية الجدار العنصري الذي اقامته  اسرائيل في عمق الاراضي الفلسطينية المحتلة الذي يرمي ،من ضمن أهدافه،الي تقليص الساكنة الفلسطينية  بالقدس الي 22%  بدل 35% والي اقل من ذلك ، في سبيل تهويد المدينة.
وحسب راي المحكمة فان الدول ملزمة بعدم منح أية شرعية لوضع تم خلقه عبر خرق خطير لقواعد القانون الدولي. وقد سبق لمجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة ان  عبر في عدة مناسبات عن  قلقه العميق بخصوص بناء خط الترامواي بالقدس، وطالب ضمنيا بوجوب وقف  ذلك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان قواعد القانون الدولي الإنساني ،الذي هو احد فروع القانون الدولي العام،تعتبر واجبة التطبيق من الدول،وإذا كانت معاهدة جنيف سالفة الذكر تخاطب الدول، فإنها تلزمهم باتخاذ كل الإجراءات الضرورية لكي تحترم احكام المعاهدة من طرف الاشخاص التابعين لها، وهو ما يتبين بوضوح ايضا من الدليل الذي انجزته منظمة لصليب الأحمر الدولي وجاء فيه ان كل مقاولة تتابع أنشطتها في منطقة تعرف نزاعا مسلحا يجب عليها مراعاة قواعد القانون الدولي الإنساني.وحسب تعريف صادر عن الامم المتحدة فان مدلول مشاركة مقاولة في انتهاك حقوق الانسان يعني “تورطها المباشر في المساس بحقوق الانسان ، سيما اذا ساهمت مباشرة وعن علم عن طريق الغير في خرق حقوق الانسان.ولذلك ادخلت تشريعات اوربية مؤخرا تعديلات هامة علي تشريعاتهالتكريس قواعد القانون الدولي الإنساني، في سبيل معاقبة كل من تورط في خرق تلك القواعد سواء كان مسيرا او مقاولة.
 فالمادة 31 مكررة من القانون الاسباني ، علي سبيل المثال، الصادر بتاريخ 9/6/2010 المعدلة بمقتضي القانون الصادر بتاريخ 30/3/2015تضمنت لأول مرة مقتضيات خاصة لمعاقبة زجرية للكيانات القانونية مثلما هو عليه الحال في تشريعات أنجلوسكسونية واليابان والبرازيل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونظرًا  لجموح البشرية في الأحقاب الاخيرة الي التعاطي بجدية مع موضوع حقوق الانسان ليقين المجتمع الدولي بخطورة تداعياته، مثلما هو ثابت منن الأزمة السورية، فقد انبرت تيارات سديدة من الاجتهاد القضائي الي التوسع في في تطبيق العقوبات الرادعة علي كل مقاولةتنخرط في أنشطة اقتصادية في مناطق تعرف منازعات ناتجة عن احتلال، مثلما هو عليه وضعية الاراضي الفلسطينية،بحكم  سهولة انسياب المعلومات عن اوضاع سكانها،وبحكم لاشرعية المحتل الاسرائيلي ،مما نتج عنه شرعية متابعة مسير شركة لا يراعي بل لا يراعي قواعد القانون الدولي الإنساني، ويستثمر في تلك الاراضي ،علي حساب حقوق أصحابها، وعلي حساب معاناتهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفِي سياق متصل ، اصدر مجلس حقوق الانسان بجنيف قرارا بتاريخ 20/3/2018 طلب بمقتضاه جميع الدول تطبيق المبادئ المتعلقة بالمقاولات ذات العلاقة بحقوق الانسان في الاراضي الفلسطينية  بما في ذلك القدس الشرقية بما يعني وجوب وقف أنشطتها الاستثمارية هناك، غير ان الشركات الفرنسية المعنية بهذا القرار لم تأبه بذلك رغم ان البعض منها شركات مختلطة تمتلك فيها الدولة  جزءا من رأسمالها ( سسترا،ايكيز،، علي سبيل المثال)
في اللقاء الذي تم  مؤخرا بين الرئسين الفرنسي والاسرائيلي  أعرب فيه الرئس  ماكرون  عن الموقف الفرنسي التقليدي من النزاع الفلسطيني الاسرائيلي بالقول ان  فرنسا متشبثة بحل الدولتين ، وبالقدس كعاصمة،،،،لكن الوقائع والاحداث تبرهن علي انخراط شركات فرنسية ، البعض منها تملك فيها الدولة الفرنسية نسبة هامة من رأسمالها،،في اشغال بناء خط الترام  بالقدس ،،ضد قواعد القانون الدولي ، والقانون الدولي الإنساني، في تشجيع منقطع النظير لسياسة العدوان الاسرائيلي،، فعن أي حل للدولتين يتحدث الرئيس الفرنسي في هذه الظروف،،وعن أية مصداقية يمكن ان يحظي بها عند الشعوب المظلومة،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%AF%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%AF%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>تنهض بروباغندا النظام السعودي علي أساس تموقعه علي راس العائلة العربية السنية</title>
        <description>&lt;p&gt;تنهض بروباغندا النظام السعودي علي أساس تموقعه علي  راس العائلة العربية السنية ، باعتبار ه الاخ الأكبر والاغني، ومن هذه الزاوية ، تتحمل السعودية ، حسب نفس البروباغندا ، مهام الدفاع عن الهجوم الحوثي المفترض انه مدعوم من العدو الحقيقي الذي تم الكشف عنه حديثا من نفس النظام، اي ايران،، لذلك دعت السعودية ، وبهذا التعلل ، الي إقامة حلف عربي يضم عددا من الدول العربية، لقهر التمرد الحوثي عسكريا حسب التنظير السعودي،ومن ضمنها المغرب الذي انخرط في هذا التحالف، وقدم تضحيات في هذا الصدد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعله من المفيد التذكير بالدعوة التي وجهها النظام السعودي في متم شهر دجنبر 2015 بهدف إقامة حلف عسكري من دول عربية واسلامية من 34 دولة بدعوي الانخراط في القضاء علي الارهاب.
ثم كيف يمكن المرور مر الكرام علي موقف السعودية من التنظيمات ذات الألوان المختلفة التي دعمتها بملايير الدولارات لقلب النظام  بسوريا بدعوي انه دكتاتوري واتخاذها من الرياض ملاذا آمنا لتحقيق أهداف الأخ الأكبر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا يمكن في هذا المقام إهمال المبادرات التي يقوم بها حاليا  النظام السعودي بكيفية تزداد علانية ، امام تصاعد التصريحات لمسؤولين كبار في اسرائيل ،لإيجاد حل ( تصفوي) للقضية الفلسطينية، بتفاهم مع الادارة الامريكية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثم ، وخصوصا ، قد يجدر التذكير ايضا بمبادرة العاهل السعودي الاخيرة  التي أعلن بمقتضاها عن الدعوة لقمة عربية مصغرة لتقديم الدعم المالي للأردن لتجاوز صعوباته الظرفية، ودعم اقتصاده واستقراره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تأتي  هذه المبادرات وباقي تحركات السعودية في سياق خط عام للنظام السعودي المتقمص لدور الاخ العربي الكبير، المناضل ضد عدو إيراني كان مختبئا عندما كان الشاه حاكما لإيران واحتل أراضي عربية في عهده( جزر ابو موسي) ولم يقع اكتشافه سوي بمناسبة تمرير صفقة القرن، بل وأزيد واهم من هذا باعتبار ان جلالة الملك السعودي يطلع بدور حامي الحرمين، والا افتقدت تلك المبادرات التي برزت للوجود بعد تولي الملك سلمان مقاليد الحكم اثر وفاة أخيه المرحوم الملك عبد الله ،، مبررات قيامها، ووجودها، في حالة وجودها الفعلي غير اللفظي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا هو المنطلق وخلفية التفكير الذي يعتمده العديد من الإخوة المواطنين في رفضهم واستنكارهم الموقف السعودي من موضوع ترشح المغرب لاستقبال ألعاب كرة القدم ، ووقوفه لفائدة الموقف الامريكي، مع ما سيترتب عنه من حرمان المغرب من قطف ثمار اقتصادية هامة كانت ستمكنه من تحقيق نمو اقتصادي معتبر، وهو ما يلتقي مع مضمون خطاب الملك السعودي لعقد مؤتمر للدول الداعمة اقتصاديا للأردن والمشار اليه سابقا،، اللهم الا اذا اعتبرنا ان الرئيس الامريكي هو الاخ الأكبر الحقيقي ، فلا يكون  الملك السعودي ، في هذه الحالة، سوي نائبا له، الامر الذي سيتيح للمغاربة فهم أسباب اصطفاف النظام السعودي ، في هذه اللحظات الدقيقة والكاشفة التي سيسجلها التاريخ،ما دام ان المعني بهذا  الاصطفاف  هو اخونا الأكبر ،،الاخ الحقيقي والفعلي،،!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D8%AA%D9%86%D9%87%D8%B6-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%BA%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D8%AA%D9%86%D9%87%D8%B6-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%BA%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%8A%D8%A9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>القضاء وتغيير الأغلبية الحاكمة باسبانيا</title>
        <description>&lt;p&gt;عرفت اسبانيا مؤخرا زلزالا سياسيا نتج عنه الإطاحة بحكومة الحزب الشعبي اليميني التي كان يرأسها اروخوي،حينما صوت البرلمان لفائدة ملتمس الرقابة الذي تقدم به الحزب الاشتراكي المعارض بتاريخ 25 ماي المنصرم ، مستندا في ذلك علي الحكم الذي اصدره القضاء الاسباني الذي قضي بإدانة عدد من القياديين المنتسبين للحزب وآخرين بعقوبات سجنية، واالحزب المذكور كشخص اعتباري لاستفادته من أموال مشبوهة المصدر، وليس هذا فحسب، بل وايضاً تضمن الحكم تشككا في مصداقية رئيس الحكومة السابق بسبب ما جاء في شهادته عند الاستماع اليه امام القضاء بخصوص نفس القضية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا ولأول مرة في الحياة الديموقراطية التي تعيشها اسبانيا بعد وفاة فرانكو ، تمت ازاحة الحكومة عن مقاليد الحكم عبر ملتمس رقابة كرس رغبة نواب الأمة في أغلبيتهم في تغيير حكومة اثبت القضاء تورط بعض قياديي الحزب الذي تنتمي اليه في عمليات فساد ورشوة والتستر عليها.كما انه ولأول مرة في الحياة السياسية الاسبانية يتولي مقاليد رئيس الحكومة شخص لم ينجح في انتخابات تشريعية جرت خلال سنتي 2015 (دجنبر) و 2016 ( جوان) وهو ما لم يفت أروخوي من اثارته آملا احداث ثغرة في سلامة تعيين بدور سانشيز في رآسة الحكومة دون جدوي،طالما ان الحكومة معززة بدعم أغلبية نيابية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلال مناقشة ملتمس الرقابة ، فضل اروخوي الانزواء في احد مطاعم حي الكالا الراقي بمدريد لتناول الغذاء والعشاء مع البعض من وزرائه ، اذ دام الاكل وما جاوره ثمان ساعات ، كانت كافية لتحقيق الحزب الاشتراكي الذي يملك فريقا نيابيا من 84 نائبا أهدافه ، بفضل انضمام حزب بوديموس الشعبوي ( 71 ) نائبا ونواب أقلية ( تمثل احزاب جهوية بما في ذلك حزب كاطالاني)الي الحزب الاشتراكي ،وأسفر عن انتصار ملتمس الرقابة بما مجموعه 180 صوتا ضد 169 صوت لنواب الحزب الشعبي وإمساك صوت واحد عن التصويت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالعودة الي أسباب وحيثيات ملتمس الرقابة يتبين ان الحزب الاشتراكي والعمالي الاسباني ينسب الي أسيد اروخوي كل المسؤولية عن ما اسماه حالة « الانذار الاجتماعي »السائدة والمترتبة أساسا عن تداعيات الحكم الصادر في قضية ( كورطيل). وحسب رئيس الحزب الاشتراكي فان الحزب الشعبي وضع اسبانيا في وضعية أزمة سياسية بالغة الخطورة ، وان ملتمس الرقابة يهدف الي اخراج السياسة من هذه الرواية السوداء القائمة علي الرشوة والفساد، حتي يجوز الحديث عن روح المواطنة، وحقوق المواطنين وحرياتهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف انه كان علي اروخوي تقديم استقالته مباشرة بعد صدور الحكم سالف الذكر، ونتيجة عدم قيامه بذلك، فان الحزب الاشتراكي قرر تقديم ملتمس الرقابةقصد استرجاع لفائدة الديموقراطية التي أضحت محل مسائلة بفعل سياسات الحزب الشعبي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه المعطيات والتطورات التي عصفت بالحزب الحاكم السابق لم تكن لتحدث بهذا الحجم والقوة والوقت الوجيز لولا الحكم الموما اليه الذي صدر بتاريخ 24 من شهر ماي المنصر عن ما يمكن تسميته بالمحكمة الوطنية audiencia nacional التي تم إنشاؤها بقانون صادر سنة 1977 تحت رقم 1 منشور بالجريدة الرسمية بتاريخ 5/1/1977 اي في السنوات الاولي لميلاد الحياة الديمقراطية الاسبانية بعد وفاة الجنرال فرانكو، وتتمتع بأوسع الاختصاصات للبت في قضايا مهمةللغاية كقضايا الاٍرهاب والجريمة المنظمة وتبييض الأموال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيحق القول إذن ان هذه المحكمة ولدت تماما مع ميلاد الديموقراطية باسبانيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولإدراك مكانة المحكمة الوطنية في هرم النظام القضائي الاسباني ، نكتفي باقتباس ما ورد في موقع السلطة القضائية الاسبانية الذي جاء فيه بهذا الشأن ( لولا هذه المحكمة لما أمكن وجود نظام قضائي حقيقي)
وبصدور الحكم المشار اليه ، يمكن القول ، وبدون مبالغة، ان القضاء الاسباني اسدل الستار علي اهم نازلة عرضت عليه منذ تأسيس السلطة القضائية الحالية في ضوء ثوبها الجديد الذي البسه لها القانون التنظيمي الصادر في 1/7/1985 مع تعديلاته ،في قضية تورط فيها العديد من قيادات الحزب الشعبي ،،لها علاقة وثيقة ومباشرة بأساليبه في ممارسة الحكم، وتهم تحديدا الرشوة والفساد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا قضت المحكمةبالعقوبات التي تهم بعض الشخصيات الوازنة ، كالتالي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;51 سنة سجنا علي المسمي فرانسسكو كوريا الذي ازداد في الدارالبيضاء ، الذي لم يكن سوي عامل بأحد الفنادق حتي متم ثمانينات القرن الماضي، غير ان حياته انقلبت رأسا علي عقب بعد انتقاله الي مآربيا سنة 1997 وعقد زواجه هناك، وتمكن من عقد صداقات وثيقة مع أعضاء من الحزب الشعبي، وبواسطتهم تمكن من الفوز في انتخابات جماعية. ، والحصول لاحقا علي صفقات بكيفية غير مشروعة، سواء بكيفية غير مباشرة ، او عبر أشخاص آخرين وسطاء، سيما في مناطق تعود للحكومات المحلية بمدريد او فالانسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;38 سنة و3 أشهر سجنا في حق كيرمو اورطيكا الذي سبق ان تولي منصب رآسة بلدية wajadahonde التي تعتبر من اغني المناطق التابعة لجهة مدريد بسبب توسعها العمراني الكثيف، وتجول الأورو !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن مميزات هذا الرجل انه لم يضع في منصب رئيسة ديوانه سوي زوجة السيد كوريا المذكور أعلاه المعتبر انه الشخص الاول في تراتبيةشعبة الحزب الشعبي المختصة في ارتكاب. الأفعال الجرمية التي أدينوا من اجلها.وتولت هذه السيدة بكل اقتدار المهام التي كلفت بها، فتورطت في الحصول لمشغلها المذكور علي ماقد ره 2.560.000 اورو كعمولات نتيجة وسطا، مما اضطر معه الي الاستعانة ببنك سويسري!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;37سنة و6 أشهر سجنا علي المسمي بابلو كرسبو الذي انتمي للحزب الشعبي هو الاخر في تسعينيات القرن الماضي ، شغل منصب برلماني حتي 15/9/1998عن منطقة بونطفدرا الكائنة بإقليم غالسياالذي ينتمي اليه اروخوي ،أسس عددا من الشركات المتوسطة ، وتمكن من الحصول علي صفقات عمومية بفضل الانتماء الحزبي، فأغتني بكيفية غير مشروعة علي حساب المواطن مستغلا انتماءه للحزب الشعبي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;33 سنة و4 أشهر سجنا علي لويس بارزناس المعتبر الماسك لحسابات الحزب الشعبي الي غاية سنة 2009. وقد ثبت قضائيا ان هذا الماسك للحسابات كان يتوفر علي علي موازنتين، احداهما رسميةوالاخري موازيةتتضمن المبالغ الحقيقيةالتي كان يتوصل بها من عدد من التابعين بكيفية غير مشروعة. تجدر الإشارة في هذا الصدد ان التلفزيون السويسري أذاع يوم 3/5/2013 خبرا مفاده اكتشاف جرائم مالية متمثلة فيما أثبتته الأبحاث التي قامت بها النيابة العامة بجنيف من العثور علي صندوق اسود ضخم يحتوي علي ما قدره 30 مليون اورو تعود للحزب المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحكم ايضا علي زوجته روسلليني ايكلسياس ب15 سنة سجنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما الحزب هو نفسهه فلم يفلت من العقاب بسبب ما اشرت اليه سالفا، وللمشاركة، وحكم عليه بإرجاع مبلغ 245.492،8 اورو من اجل مصاريف انتخابية في بنثويلا وماخاداهوندا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان ما تم تسطيره أعلاه يبرهن علي ان القضاء المستقل النزيه يعد ضمانة لا يستغني عنها لإرساء الديموقراطية، وصمام امن للمجتمع ، ولولا هذا التدخل الذي قام به القضاء الاسباني ،بكل شجاعة دون ان يأبه لمركز رئيس الحكومة السابق الذي شكك في شهادته ، او لوزن المتابعين ، في نطاق ما هو موكول اليه بمقتضي الدستور والنظام الاساسي للسلطة القضائية لكانت لا تزال جاثمة علي صدر المواطن حكومة فاسدة .فاستقلال السلطة القضائيةًوقدرتها علي ممارسة مهامها بشجاعة وقوة هو ركيزة استقرار ووسيلة لضمان النظام العام لأي مجتمع في كافة تجلياته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>حول المشروع الفرنسي لإصلاح نظام الطعن بالنقض</title>
        <description>&lt;p&gt;بتاريخ 20 /3/ 2018 نشر موقع محكمة النقض الفرنسية منصة تعلن عن الخطوط العريضة لمشروع إصلاح نظام الطعن بالنقض الذي تقدمت به في شخص رئيسها الي وزيرة العدل ، يهدف الي احداث نظام لتصفية عرائض النقض  filtrage في المادة المدنية بعد ان قطع المشروع مراحل عديدة ابتداءا من سنة 2014، وإشراك عديد من الفعاليات الحقوقية ذات الصِّلة بالموضوع، بهدف تمكين محكمة النقض من القيام بدورهابالفعالية المتوخاة حسب تصور واضعي المشروع، بالنظر للعدد الهام من عرائض النقض المدنيةالتي تبلغ 20000سنويا، وهو مايحول دون ذلك ، حسب راي الرئيس الاول للمحكمة في تصريح له بالتاريخ الموما اليه، الذي أشار الي التأثير المتزايد للتوجهات التشريعية الأوروبية الناظمة للطعن المذكور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولدعم وجهة نظره وايضاً للدفاع عن طروحات واضعي المشروع ، يشير الرئيس الاول ان ثلاثة ارباع طلبات النقض تنتهي بالرفض لعدم قيامها علي اساس قانوني معتبر،ومن ثم فان مؤدي الفكرة التي ينهض عليها المشروع تنحي الي ازاحة العرائض ا”الهشة” , ان صح التعبير، وهي تلك التي لا تنهض علي وسائل نقض جدية،من ولوج الطعن بالنقض، في خطوة لا يمكن ان تؤدي الي النتيجة المرجوة دون ادخال إصلاحات علي قوانين المسطرة المدنية، سيما ما يتعلق بالطعن بالاستئناف،وهو ما من شانه ان يحقق ، في نظره، تسريعا بالبت في النزاعات، وبالتالي سيؤدي ذلك كله الي ضمان الأمن القضائي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتضمن المشروع دفاعا عن رؤيا واضعيه ، وتأكيدهم علي إقراره المساواة بين المواطنين الراغبين في التوجه الي عدالة محكمة النقض، وهو ما سيتم بتنحية طالب النقض الخاوي الوفاض من وسائل جدية للنقض من الولوج لمحكمة النقض، عبر خلق غرفة في هذه المحكمة تتولي فحص طلبات النقض، ومنح الإذن بسلوك هذا الطعن اذا تبين ان له أسباب جدية.ولهذا الغرض اقترح المشروع تعديل الفصل 411-2-1 من قانون التنظيم القضائي ليتضمن ما يلي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان الطعن بالنقض، فيما عدا السلطات المخولة في هذا الشأن للوكيل العام، يخضع لإذن  لا يمنح سوي اذا كانت القضية تثير مسالة جوهرية تكتسي مصلحة لفائدة تطوير القانون، او انها تثير مسالةتكتسي مصلحةلفائدة توحيد الاجتهاد القضائي، او اذا كانت القضية تمس ، بكيفية خطيرة ،قاعدة قانونية جوهرية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأسند المشروع لغرفة بمحكمة النقض ، مكونة من ثلاث قضاة ،ينتمون للغرفة المختصة حسب طبيعة النزاع،الاختصاص لمنح الترخيص بسلوك الطعن بالنقض من عدمه، بمراعاة العناصر الباهتة التي تضمنتها المادة المشار اليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبرر واضعوا المشروع ، ايضا، بموقف بعض التشريعات الأوروبية في الموضوع التي وضعت حواجز امام طالبي خدمات محاكم النقض، كل حسب رؤيتها الخاصة للقانون الاجرائي ، التي تتلخص في اتجاهين رئيسيين، الاول ينحو الي احداث مساطر ( عراقيل  بالاحري)من شانها تقليص حالات النقض الي حد أدني،والاتجاه الثاني يشترط الحصول علي إذن خاص لهذه  الغاية،مثلما يرنو اليه المشروع الفرنسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تجدر الإشارة في هذا الصدد الي الموقف المتميز للقانون الاجرائي الإسباني الصادر سنة 2000 الذي ادخل تعديلا جوهريا بل وقاسيا علي نظام الطعن بالنقض،ففصل بين الطعن لأسباب شكلية وجعلها من اختصاص المحاكم العليا الاسبانية التي تتوفر عليها كل جهة autonomia ، اي الي المحكمة العليا التابعة لها محكمة الاستئناف المصدرة للحكم، بينما جعلت الطعن بالنقض المؤسس علي خرق القانون بمدلوله العام من اختصاص المحكمة العليا بمدريد El tribunal supremo , وهو نظام عقيم، تعرض لنقد شديد من الفقه، ويكفي في هذا الصدد الإشارة انه يمنع علي طالب النقض الجمع بين الطعنين،بمعني ان الطالب الذي اختار الطعن الشكلي موضوع الفصل 468 ق م م الاسباني يمنع عليه ولوج الطعن بالنقض المؤسس علي أسباب  تتعلق بخرق قاعدة قانونية او باقي الأسباب غير المتعلقة بالشكل موضوع الفصل471 من نفس القانون، وفِي هذا المنع الجائر مساس خطير بحقوق المتقاضي في استعمال الطعن بالنقض لمعالجة اجحاف يدعي انه لحقه من حكم معين، وبالتالي في هذا التوجه مساس بحق من حقوق الانسان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعود لمشروع القانون الفرنسي المذكور أعلاه ، للتذكير بما أعلنت عنه مذكرته التقديمية من أسباب داعمة،تتجلي علاوة علي ما سبق ذكره،في الرغبة في تحقيق إدارة جيدة للعدل، والتحكم في العمر الزمني للقضايا،وتسريع وتيرة دراسة القضايا من طرف قاضي النقض، وتخفيف الضغط علي محكمة النقض بإزاحة القضايا الاقل أهمية عن نظرهم،مع تقوية سلطة قضاة محاكم الموضوع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولتحقيق هذه الغايات أوصي المشروع ب:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقوية دور قاضي الدرجة الاولي ، وتمكينه من وسائل قوية للقيام بماموريته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبطبيعة الحال ، وامام هذه المحاولة التي اطلعت بها محكمة النقض الفرنسية لاصلاح منافذ ولوج الطعن بالنقض من جمهور المتقاضين، والاستئثار بما هو من صميم عمل المشرع، لربما في مساعي لتنشيط الفكر القانوني ، فقد ارتأي واضعو المشروع الاستعانة بإحصائيات لاضفاء صبغةالوجاهة عليه، ومن ضمنها ان طلبات النقض بلغت سنة 2017 ما قدره 22890 قضية ، وحكم في القضايا الرائجة ما قدره 20667 قضية ، نقض منها ما قدره 26‎%‎ بما معناه ان الرفض كان مآل الباقي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكما كان متوقعا ، بالنظر لحمولة هذا القانون الإجرائية، وتاثيرها الملموس علي مصالح المتقاضين والمواطنين عموما، فقد ووجه المشروع بانتقادات حادة ، واذكر بهذا الصدد ما عبر عنه بشكل ساخر الاستاذ الجامعي باسكال لوكييك بمقال نشره بجريدة ليبراسيون، حينما أوضح ان اغلب منازعات الشغل لن تحظي في ظل هذا القانون بعناية  واهتمام قضاة النقض باستثناء الجزء منها المتعلق بالحقوق الاساسية ( التمييز ، التحرش الجنسي)وأعطي مثالا حيّا في هذا الصدد مستوحي من  قضيتين عرضتا علي القضاء ، الاولي تتعلق بصيدلي حكم عليه بأدائه لمستخدمة عنده مبلغ 50.000 أورو من اجل طرد غير مبرر، والثانية، تتعلق بسائق شاحنة رفضت مطالبه التي كانت ترمي الي الحصول علي مقابل ساعات إضافية بذلها لفائدة مشغله لعدة سنوات، وانتهت القضيتين بقرارين صدرا في هذه السنة، نقضا القرارين الصادرين في القضيتين، ليخلص من هذا الاستعراض الي ان من شان تطبيق نظام التعديل المقتر ح لنظام النقض حرمان أمثال هذين  المتقاضين من حقوقهما، ولن يكون في متناولهم سوي ذَر الدموع، ما دام ان مثل هذين القضيتين لا تعني شيئا ، متي لم يخرق قانون جوهري!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتساءل عن أسباب هذا الإصلاح ، مشككا في وجاهتها ، ما دام ان 20000 قضية مدنية معروضة امام محكمة النقض سنويا ليس بالعدد الكبير، باعتبار ان عدد سكان فرنسا يبلغ 66مليون من الاشخاص الذاتيين والملايين من الاشخاص المعنيين، القابلين كلهم للتقاضي، مما ينبغي معه تبادل  التهاني لان العدد المذكور من القضايامعتدل  للغاية ، ضعيف ومستقرنسبيا منذ عدة سنوات رغم انه حدث اثناء هذه المدة انفجارات علي مستوي العديد من القوانين والمراسيم والاجتهادات والنصوص الأوربية والدولية.ثم ، ختاما ، أوضح الفقيه المذكور ، ان الآليات التي سلكها واضعوا المشروع نتج عنها تحويل مسار محكمة النقض فأضحت غرفة تشريعية ثالثة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل اهم الانتقادات التي تم الاعراب عنها في مواجهة المشروع سالف  الذكر هو ما تضمنه البيان الذي اصدرته نقابةالقضاة، والاتحاد النقابي للقضاة، والفدرالية الوطنية لاتحادات المحامين الشباب، ونقابة محامي فرنسا،وجمعية المحامين الشباب الذين أعربوا عن رفضهم المطلق له ،مؤسسين موقفهم علي ان المشروع يكرس التخلي عن الحق الذي يكفله النظام الجمهوري القضائي لكل متقاضي من اجل التوجه بطعنه امام محكمة النقض لفحص مدي مطابقة القرار المطعون فيه للقانون، وبدلا من ذلك يتجه المشروع الي إقرار  نظام تتولي فيه محكمة النقض ذاتها تحديد القضايا التي ستتولي الفصل فيها بناءا علي مقاييس غامضة، واعلنت هكذا عن رغبتها في التخلي عن دورها التاريخي في مراقبة حسن تطبيق القانون من طرف القضاة في أحكامهم، وليس فقط في تأويل نص قانوني وتطويره، مما سينتج عنه التضحية بحقوق المتقاضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا البيان الصادر عن جمعيات مهنية للقضاة والمحامين ،اي من منتجي العدالة، ، يبرهن من جديدان  تلاحمهما لبلورة هذا الانتاج ، في وعي تام منهم ان أية عدالة حقيقية لن يكون لها مكان لولا هذا الانصهار الذي ينبني ، بداهة، علي أسس الاحترام المتبادل، والثقة، ،وأزيد من هذا بحتمية هذا التفاعل الإيجابي علي النحو الذي يستشف من البيان الرائع المذكور  دفاعا عن حقوق المواطن في ولوج مرافق العدالة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعل السيد الوكيل العام اما م محكمة النقض ا نتبه مسبقا لمثل هذه الانتقادات ، حينما قام بالتمييز في  مداخلته التي تقدم بها امام اللجنة المكلفة بالمشروع، بين طرق الطعن العادية  التي منحها صبغة حق التقاضي، بخلاف النقض  الذي هو طعن غير عادي ، في رأيه، ونزع عنه صبغة الحق انطلاقا من معيار تحكمي، استنادا علي قرا ر لمحكمة  العدل الأوروربية، ليخلص من ذلك الي أحقية وضع حواجز او بالاحري عراقيل امام قبول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طلبات النقض، بدعوي ان طلب النقض ليس بحق مطلق!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل يمكن  في هذه الظروف مجاراةراي احد الفقهاء البارزين الذي استنكر ما اسماه عملية التحول القضائي الي حالة هذيان،،؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نفاذ القانون الامريكي وعبوره للقارات</title>
        <description>&lt;p&gt;لا زالت تداعيات قرار الرئيس ترامب بالخروج عن الاتفاق النووي مع ايران تتناسل علي مستوي اثاره عليها وعلي دول الاتحاد الاوروبي التي وجدت نفسها مهددة بالخضوع هي الاخري الي العقوبات التي أعلن عنها ترامب في حالة عدم قطعها  علاقاتها الاقتصادية والتجارية مع طهران؛ ويبدو واضحا من مجريات الأمور انها تتعرض لاختبار كبير لتحديد كيفية التعاطي مع القرار المذكور، بالنظر لمحدودية عناصر القوة الأوروبية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ففي هذه الزاوية ، يكمن التحدي الأكبر الذي يواجهه الاتحاد الاوروبي  ، سيما وانه لم يستطع انشاء قوة سياسية وعسكرية مستقلة لها وزنها، وسيما ايضا ان مصلحة دول الاتحاد تستدعي عدم التضحية بمصالحها الاقتصادية مع ايران التي انتعشت علي نحو ملموس منذ رفع العقوبات عنها سنة 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل ما يزيد في ارتباك الموقف الاوروبي عدم توفر دول الاتحاد علي ترسانة قانونية قوية وفعالة تستطيع مواجهة مثيلتها الامريكية الجبارة، لحماية المقاولات الأوروبية النشيطة بايران من آثار العقوبات الامريكية الموما اليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد تبين مؤخرا للقيادة الأوروبية مدي الحاجة الي الترسانة المذكورة لمجابهة آثار القوة العاتية للعقوبات الامريكية، وما يمكن تسميته بآثار “الحرب الباردة  المالية”التي فرضتها الادارة الامريكيةعلى ايران بضغط قوي من اللوبي الصهيوني، وهو امر ليس من السهولة بمكان امام القوة الامريكية الماحقة، من جهة، ومن الخبرة  الهامةالتي راكمتها الادارة المذكورة خلال العقود الاخيرة من خلال استعمالها وتوظيفها القانون سلاحا فاعلا وبديلا للفتك بالقوي المعادية سيما بعد هجمات 11 سبتمبر الإرهابية،من جهة اخري.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس من المبالغة القول ان الولايات المتحدة استطاعت تصدير قوانينها نحو أوروبا، وأخذت بها عدة دول اخري، سيما علي مستوي التشريعات الناظمة للاسواق المالية، وهي مسالة طبيعية ناتجة عن عولمة الاقتصاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ بداية السنوات التسعينات ، وبدايات الحركات الإرهابية ، اخذت التشريعات الامريكية في الظهوربل والتمددبهدف محاربة الاٍرهاب وانتشار الأسلحة النووية، وايضاً محاربة الفساد، وتبييض الأموال، والجريمة المنظمة، وهو ما استدعي تدخل الابناك، وفرض قواعد تدبيريه صارمة، بايعاز من الادارة الامريكية، التي قامت بسن معايير فنية دقيقة في هذا المضمار، سرعان ما تم تطبيقها من الابناك الأوروبية، بل وايضاً من طرف دول اخري، وهو ما يعني تمديد تطبيق القانون الامريكي الي خارج الولايات  المتحدة الامريكية، فاضحي عابرا للقارات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا باس من الإشارة في هذا الصددان عددا من الشركات الأوروبية اضطرت لأداء ما يقرب من 40 مليار دولار للولايات المتحدة الامريكية في السنين الاخيرة ، لاتهامها من طرف الادارة الامريكية بعدم احترام العقوبات التي فرضتها علي عدد من الدول.وهو برهان قاطع علي ان تلك الدولة تفرض علي أوروبا احترام قانونها الداخلي ، وهذا هو جوهر الأشكال المطروح علي طاولة القادة الأوربيين امام التحدي الذي فرضه الرئيس ترامب في مواجهتها، بمعني انه لم يترك لها من هامش للاختيار سوي الامتثال لارادة ادارته ، دون ان يبدو في الأفق ما يفيد جدوي المجابهة الفرنسية او الألمانية لقرارات المقاطعة الامريكية، رغم ما قد يبدو من خلال ظاهر اعلان صوفيا الأخير الذي سيظل حبرا علي ورق امام تضعضع الموقف الاوروبي بشكل عام.، وهو ما يبدوجليامن خلال شروع عدد من الشركات الأوروبية في مغادرة ايران، مثلما هو حال الشركة الدانمركية الضخمة ( مانسك)وشركة طوطال الفرنسية..ا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبق للمشرع  الفرنسي ان انتبه لظاهرة  عبور القانون الامريكي للقارات، ان صح القول، وتم تقديم تقرير الجمعية الوطنية الفرنسيةبجلسة 5/10/2016 من طرف عدد من النواب تطرق للموضوع بإسهاب ، وهو منشور علي موقع الجمعية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ضمن ما أورده التقريران الادارة الامريكية تفرض علي المقاولات الأوروبية تقديم عدد من الوثائق صادقةحول أنشطتها، وواجب التعاون المباشر ودون أدني تحفظ ، وتقديم بيانات مدققة حول وضعيتها، ومدي تعرضها لاختلال من عدم، بما يعني تقديم ادلة قد تستعمل ضد مصالحها لاحقا، كما تضمن التقرير عددا من حالات العقوبات المالية الثقيلةالتي فرضتها الادارة الامريكية علي شركات أوروبية بناءا علي تشريعات أمريكية ، الامر الذي يثبت مدي تغول الامريكي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعله من المفيد الإشارة في هذا الصدد الي القانون الامريكي ( جاستا)ألذ ي يعني العدالة في مواجهة داعمي الاٍرهاب ، الذي أقر بحق ضحايا تفجيرات 10 سبتمبر 2001 الإرهابية مقاضاة أية جهة  حتي ولو كانت دولة امام القضاء الامريكي ، وارتكزت السلطات الامريكية في هذا الصدد علي أحقيتها في حماية مختلف مصالحهاومواطنيها،  ، وهو ما اعتبرته عدةجهات ، وعن صواب، ان المستهدف الاول به هي السعودية، مما يجعل إدارة ترامب في حرج امام الدعاوى التي رفعها عدد من المتضررين ضد السعودية امام المحاكم الامريكية التي لا سلطة لترامب عليها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والآن وبعد ذهاب الرئيس أوباما الذي  كان قد عارض بشدة القانون المذكور ، وفرضه الكونغرس رغم ذلك، ومجيئ إدارة ترامب ، فانه يبدو مثيرا للملاحظة والدهشة ان المستهدف الحقيقي بالقوانين الامريكية العابرة للقارات والعقوبات هي  ايران، ومن الاحكام  القضائية الامريكية،هي السعودية ،وهما من اكبر الدول الاسلامية، دون ان تنتبها ان مصلحة الأمة تستوجب تلاحمهما ، بدل السقوط في الفخ الامريكي الهادف الي إشعال الحرب بين الاشقاء، وتدمير ما تم بناؤه من بنية تحتية وغيرها ليشملهما، لا قدر الله ، ما لحق العراق وسوريا من دمار وتقتيل، ليحقق الامريكي مصالحه ، علي حساب شعوب المنطقةالمنهكة من الحروب والتخلف،ارباحا مضاعفة من خلال بيع السلاح ومن استثمارات لاحقة ، في اعادة التعمير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد اللطيف مشبال&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>مساحة الدول العربية تبلغ  فجاة 360 كلمتر مربع!</title>
        <description>&lt;p&gt;المذبحة الجديدة التي تعرض لها الشعب الفلسطيني الاعزل وتمخض عنها مصرع 55متظاهرا، وهو عدد ضخم من الضحايا الذين لا يسقطون في يوم واحد حتي في أتون اشرس المعارك العسكرية، مما يدل علي اصرار القيادة العسكرية الإسرائيلية المجرمة علي استخدام القوة والرصاص لقتل الأبرياء ، الامر الذي يجب معه تقديمها للعدالة الدولية ، مع ان هذا الشعب العظيم الذي يقف منفردا دون مؤازرة أشقائهم الخليجيين الاثرياء  الذين كان من المفترض ان تستعمل جزء من ثروتهم لنصرة اخوانهم الفلسطينيين ضحايا الاجرام الصهيوني ، لم يستعمل سوي حقه المشروع في التظاهر للإعراب عن سخطه علي الاستيلاء علي القدس ،  ،بمكانتها ورمزيتها الدينية، من طرف اسرائيل بمباركة إدارة ترامب، امام نظر الجميع ، وصمت مذهل للمجتمع الدولي،ومن ضمنه النظام العربي الرسمي، الذي يبدو من خلال تطور الأحداث الاخيرة بالمنطقة، وانفراد السعودية بقيادته المروعة له،كشفت عن تواطئ سافرا من طرف الاخيرة مع الادارة الامريكية في خندق واحد يلتقي مع اسرائيل لتصفية القضية الفلسطينية في نطاق ما يسمي صفقة القرن المنتظر الإعلان عنها بصفة نهائية في هذا الشهر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما كشفت عن حقيقة مؤلمة اخري مفادهاان مساحة ما يسمي بالعالم العربي قد انكمشت ، فلم تعد تتعدي سوي قطعة ترابية صغيرة بمساحة 360 كلم مربع، هي مساحة قطاع غزة ، التي هي ارض الأبطال الذين جابهوا ، وحدهم، بصدورهم العارية، اعتي القوي الفاشية والنازية في العالم، حفاظا علي حقوق الشعب الفلسطيني، في أراضيه،  وفضحوا هكذا مزاعم الديموقراطية الإسرائيلية التي لا تقوم لها قائمةسوي عبر قمع الفلسطيني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا تبخرت الجيوش العربية التي تكلف تسليحها   الملايير من الدولارات ، كما اختفي الدعم العربي للفلسطينيين الفقراء والكادحين حتي يتضاعف فقرهم ومعاناتهم ، رغم منع ترامب المعونة عن وكالة “الاونروا”قصد إكراههم علي القبول بشروط مذلة للتخلي عن حقوقهم في وطنهم، في الوقت الذي منحت، السعودية، دون حسيب او رقيب،  مبالغ طائلة من الملايير من الدولارات لترامب، تحت طائلة اختلاق عداوة بايران التي سبق لها احتلال جزر موسي الاماراتية في عهد الشاه دون ان تتحلي عندئذ دول الخليج بالشجاعة الكافية لتوجيه صفة المحتل علي النظام الإيراني ، وفِي هذا تسفيه لمزاعمهم ان ايران هي عدوتهم  ما دام ان تلك الأنظمة قد استساغت احتلالا فارسيا لجزرهم منذ حوالي خمسة عقود، وبالتالي سيكون مشروعا التساؤل بخصوص الدور الخليجي في فبركة صفقة القرن .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلي مستوي القانون الدولي ، فان مبادرة الادارة الامريكية بنقل سفارتها الي القدس، لا يعدو ان يكون قرارا جائرا وباطلا ،، بل ومعدوما يخالف الشرعية الدولية ممثلة في قرار الامم المتحدة الذي منح للقدس وبيت لحم وضعية خاصتين، سنة 1947 ،بان جعلهما تحت إشراف دولي، بسبب مكانتهما الدينية وباقي قرارات الامم المتحدة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ن التشريعاتالداخلية الامريكية التي تؤطر نقل السفارة المذكورة، لا يمكن بحال من الاحوال ان تسمو علي التشريع الدولي، وهو مبدء يكرسه الدستور الامريكي نفسه، ومن ثم فان القرارات التنفيذية للإدارة الامريكية التي اصدرها الرئيس ترامب لا يمكن لها ان تحدث اثرا يذكر،سيما وأنها تكرس منطق القوة المتغطرسة التي سبق لها ان فشلت اما م إرادة الشعوب ، مثلما اثبتت هزيمة امريكا النكراء امام إرادة الشعب الفيتنامي، التي تحققت في متم ابريل 1975.ولا يمكن امام تخبط سياسة امريكا في المنطقة العربية سوي القول انها ، سياسة فاشلة، لعدم توفرها علي أركان أساسية من قبيل الحق، والتوازن، وتورطها في دعم مجتمع إسرائيلي فاشي ،عنصري، ينبني علي أساطير لاهوتية،يحاول قادته ،دون جدوي، إقناع عالم القرن 21 ، بمشروعيتها في عالم سبق له منذ عقود ان رمي بتلك الأساطير الي المزبلة، وأقام أسس تعايشه علي معايير حقوق الشعوب ، والديمقراطية، والتعدد، فتترائي بالملموس السياسة الامريكية علي أساس ارعن ، في تناقض تام مع مسيرة التاريخ، ومن ثم فان مآلها المحتوم هو فشل ذريع،وهو ما تثبته الوقائع الاخيرة التي حصلت في العراق وسوريا، رغم الملايير من الدولارات التي كانت تهدف الي إقامة دولة الخرافة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويقينا فان الأحداث الاخيرة بغزة وما صاحبتها من قتل إجرامي ومجاني للفلسطينيين العزل ، ورغم فداحة هذا المصاب الجلل، فان مؤداه اعادة البوصلة الي مسارها الصحيح، اي في مواجهة العدو الحقيقي وهو الدولة الصهيونية.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%A9-360-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%A9-360-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>فداحة الاثار الخطيرة التي تكتسيها بعض الاحكام نظرا لزيغها عن التطبيق الصحيح لاحكام القانون</title>
        <description>&lt;p&gt;بادئ ذي بدء، وامام فداحة الاثار الخطيرة التي تكتسيها بعض الاحكام نظرا لزيغها عن التطبيق الصحيح لاحكام القانون، كما يوجب ذلك  الفصل 117 من الدستور،  وهو ما يبدو جليا من النازلة التي تفضل الزميل مهراش بطرحها مشكورا ، لإبداء الرأي بخصوص سلامة النتيجة التي انتهت اليها محكمة الاستئناف بالدارالبيضاء في قرارها المنتقد من طرفه، أقول انني اري انه قد يكون من المناسب، في هذه الظروف ، ان يتدخل المشرع بهدف  إقرار نص في قانون المسطرة المدنية المرتقب ، يعترف فيه صراحة بالحكم المنعدم، بهدف تجريده من قوة الشيئ المقضي به وصورته كعنوان للحقيقة، الامر الذي يعني بالملموس اعتباره كان لم يكن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان هذه النتيجة ، التي اقدر انها خط دفاعي تستدعيها ضرورة ملحة لحماية حقوق المواطن امام تنامي ظاهرة الاحكام الملوثة بعوار فادح ، مثل الاحكام غير المعللة، او تلك التي يشوبها تحريف خطير كما هو عليه الامر في النازلة محل هذا التعليق، او حالات خرق جسيم  لحقوق الدفاع ( صدور الاحكام دون استدعاء الخصم بكيفية قانونية) او حالات الحكم بما لم يطلب، او خارج السبب المعتمد عليه في الدعوي ( الفصل 3 ق م م ) الي غير ذلك من الحالات التي ينتج عنها ضرر فادح للمتقاضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان تخلف الشكل لا يقل أهمية عن الموضوع ، كما كان يقول استاذنا موسي عبود، ومن ثم فان المنتوج المصاب بعيب جسيم لا يمكن ان يطلق عليه حكم، نظرا لانعدام أركانه وعناصره الجوهرية المفترض قيامها فيه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان انعدام التعليل المطلق لحكم يعد عيبا جوهريا ، لمخالفته قاعدة دستورية منصوص عليها في الفصل 125من الدستور ، و بالاحري اذا صدر مشوبا بتحريف صارخ لمذكرات الأطراف، وحججهم، وهو ما من شانه ان يجعل الحكم منعدما يترتب عنه وبالضرورة ازاحة صفته القضائية، وكل اثر قانوني له، بصرف النظر عن المساءلة المدنية للقاضي المصدر له ، وحتي الجنائية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اعلم ان هذه الفكرة ستثير نقاشا هاما، من مؤيد او معارض، ولكن قد تكون حلا مناسبا لمجابهة حالات صدور بعض الاحكام في خرق واضح لمقتضيات قانونية جوهرية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما بالنسبة النازلة المعروضة ، فإنني اتبني رايي التالي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدو بالرجوع الي مقال الاستئناف ان الطاعن قدح في الحكم المستأنَف كونه نعي امام محكمة الدرجة الاولي في تقرير الخبرة الوحيدة المنجزة ابتدائيا لان الخبير لم ينفذ المهمة المسندة اليه وعدم إنجازها علي بقعة فارغة بمساحة 55،2 متر مربع، وان المستأنَف تشبث بالقسمة، والتمس إلغاء الحكم المستأنَف وارجاع المهمة للخبير .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفِي غياب الحكم الابتدائي ، وعلي ضوء ما جاء بمقال الاستئناف ، يتجلي ان رافعه نعي علي الحكم الابتدائي ايضا مصادقته علي تقرير الخبرة دون ان يُبين هل العقار قابل للقسمة ، ولا ان يرفق بتصميم للقسمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن البين بالرجوع الي تعليل القرار الاستينافي اقتصاره علي القول “ انه تجلي من خلال تقرير الخبرة ان الطرفين عبرا عن رغبتهما في البقاء كل واحد في مكانه الذي يستغله والتمسا المصادقة علي الخبرة في المرحلة الابتدائية” 
في حين : 
يتجلي بالرجوع الي المذكرة المدلي بها ابتدائيا من الطاعن انها تضمنت انتقادا للخبرة، وملتمسا بإجراء خبرة تكميلية علي يد نفس الخبير والتقيد بالحكم التمهيدي الصادر، وهو ما أكد عليه مقال الاستئناف، الامر الذي يعني ان هناك تحريفا لمضمون دفوع الطاعن، وهو امر بالغ الخطورة كما لا يخفي ، وينهض هذا العيب كوسيلة مجدية للطعن بالنقض.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D9%81%D8%AF%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%BA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D9%81%D8%AF%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%BA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>مقترحات لتفعيل اداء المجتمع المدني لدوره وفق احكام الدستور</title>
        <description>&lt;p&gt;يعرف المجتمع حركة احتجاجية ومطلبية واسعة تباينت بشأنها المواقف، أتت نتيجة ضعف التدخل المفترض من السلطات الحكومية،لحماية المواطن من هول ارتفاع الأسعار، وتغول غير مسبوق لطبقة اوليغارشية دون اي احترام للضوابط او بالتلاعب عليها، في غياب للمؤسسات المعنية ، وعلي رأسها مجس النواب ومجلس المنافسة، وهي حركة تمس في الصميم موضوع التوزيع العادل للثروة.
وامام صمت ممثلي الأمة، يبدو من المناسب التفكير في تفعيل آليات هامةاتي بها الدستوراتاحت لأول مرة للمواطن المشاركة الإيجابية في حقل صنع القرار السياسي، حتي لا يبقي أسير سلبية غير مبررة لممثله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجدر في هذا السياق التذكير بالمقتضيات الهامة التي تضمنها الدستور في الفصلين 15 و 139 من المحدثين  آليات لتفعيل دور المجتمع المدني ، تؤدي الي إشراكه وتقوية مراقبته علي نوع التدابير والاجراءات الحكومية والترابية في ميدان الشأن العام، والتأثير علي القرارات المتخذة، بل والمبادرة باقتراحات فعالة لمجابهة اي خلل ملاحظ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تنص المادة الثانية من القانون رقم 44.14 المتعلق بتحديد شروط وكيفيات ممارسة الحق في تقديم العرائض الي السلطات العمومية علي ان العريضة هي “ كل طلب مكتوب يتضمن مطالب او مقترحات او توصيات يوجهه بصفة جماعية مواطنات و مواطنون  مقيمون بالمغرب او خارجه الي السلطة المعنية قصد اتخاذ ما تراه مناسبا في شانه من إجراءات في إطار احترام احكام الدستور والقانون وطبقا للاجراءات المنصوص عليها في هذا القانون التنظيمي”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتجلي من تحليل هذه المادة ان العريضة هي قوة اقتراحية ذات قيمة لا يستهان بها، يسوغ من خلالها للمواطنين المشاركة في إعداد وتنفيذ ومواكبة وتقييم السياسات العمومية ،ومن ثم يمكن القول انها ( العريضة) تتخذ أشكالا متباينة يستحيل حصرها،وترنو الي محاولة إيجاد حلول مشاكل المواطنين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإذا كانت الحركة الاحتجاجية الواسعة الموما اليها سالفا تجد صدي لها في مختلف الجهات ، فتتعدي نطاق العرائض التي يحق للمواطنين تقديمها الي الجماعات الترابية المنصوص عليها في القانون رقم 113.14 المتعلق بالجماعات، باعتبار ان تلك الحركة تهدف تحقيق مصلحة عامة من اجل القضاء علي الاحتكار واستغلال موقع الهيمنة الاقتصادية لفرض أسعار واساليب تناي عن قواعد المنافسة الشريفة، ومن ثم فان مؤدي ذلك وجوب إخضاعها لمجال التشريع وفق  احكام الفصل 14 من الدستور   طالما ان هذا الملتمس المفترض صادر عن مجموعة من المواطنات والمواطنين بهدف المساهمة في  مبادرة تشريعية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالبناء علي ما سلف ذكره فان المبادرة تجد في المادة 2 من القانون التنظيمي المتعلق بتقديم الملتمسات في مجال التشريع رقم 64.14 سندا لها ما دام ان نطاقها يتحدد في اقتراح تعديل مقتضي قانوني معين او  أحداث  تعديل قانون وخصوصا قانون المنافسة بشأن ما تضمنه من تحرير مطلق للاسعار ، وكل قانو ن له علاقة بالحركة المطلبية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدو من خلال ما سلف ذكره ومن سياق الحركة الاجتماعية المقاطعة لصنف محدد من المنتجات ، انه قد آن الاوان ان تنتظم  فعاليات المجتمع المدني المنخرطة في هذه الحركة في إطار واسع لتفعيل الاليات الدستورية والقانونية المنوه بها سالفا، متسلحة بالاحترافية والمهنية لفرض سياسة عمومية تحارب الاحتكار، حتي  يحتل هذا المجتمع النشيط مكانة مرموقة تتعدي النطاق التقليدي الممارس في صناديق انتخابية لم تفرز منتخبين في مستوي تطلعات الناخبين، وتساهم في خلق آفاق جدية لعدالة اجتماعية مستحقة، بالقضاء علي الفقر والهشاشة وتقليص الفوارق الاجتماعية.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4600/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4600/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%87-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%A7%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
